<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="app_name" translatable="false">NevegApp</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>
    <string name="title_mappa">Mappa</string>
    <string name="title_punti">Punti</string>
    <string name="title_activity_options">OptionsActivity</string>
    <string name="action_settings">Impostazioni</string>
    <string name="opzioni_condividi">Condividi</string>
    <string name="opzioni_licenza">Licenza</string>
    <string name="opzioni_guida">Guida</string>
    <string name="opzioni_crediti">Crediti</string>
    <string name="opzioni_bibliografia">Fonti</string>
    <string name="opzioni_esci">Esci</string>
    <string name="opzioni_aboutNevegapp">About NevegApp</string>
    <string name="opzioni_aboutUs">About us</string>
    <string name="title_activity_main2">Main2Activity</string>
    <string name="pulsante_sensori">Bussola</string>

    <string name="pozizione_ancora_nulla">Attendi un attimo, il gps sta cercando la tua posizione...</string>
    <string name="nome_sezione_storia">storia</string>
    <string name="nome_sezione_fauna">fauna</string>
    <string name="nome_sezione_flora">flora</string>
    <string name="nome_sezione_turismo">turismo</string>
    <string name="nome_sezione_geologia">geologia</string>

    <string name="title_activity_group_view_test">GroupViewTest</string>
    <string name="title_activity_menu_punto">MenuPuntoActivity</string>
    <string name="title_activity_splash">SplashActivity</string>
    <string name="title_tematiche">Sezioni</string>

    <string name="nome_grid">Tematiche</string>
    <string name="storia_grid">Storia</string>
    <string name="turismo_grid">Turismo</string>
    <string name="fauna_grid">Fauna</string>
    <string name="flora_grid">Flora</string>
    <string name="geologia_grid">Geologia</string>
    <string name="linkeContatti">Link e Contatti</string>
    <string name="varie">Varie</string>
    <string name="descrizione">Descrizioni</string>
    <string name="galleria">Galleria</string>
    <string name="title_activity_menu_sezione">MenuSezioneActivity</string>

    <string name="descrizione_punto_1">Spettacolare balcone affacciato sulle Dolomiti</string>
    <string name="descrizione_punto_2">Palestra di roccia su falesia calcarea con vista spettacolare sul Lago di Santa Croce</string>
    <string name="descrizione_punto_3">Un panoramico belvedere sulla conca dell\’Alpago, sul Cansiglio e sul Lago di Santa Croce</string>
    <string name="descrizione_punto_4">Il sentiero che percorriamo attraversa zone a morfologia carsica; lungo il tracciato sono visibili alcune doline</string>
    <string name="descrizione_punto_5">Di fronte a noi si apre l\'altopiano del Cansiglio; ben visibile la frana attiva del Fadalto.</string>
    <string name="descrizione_punto_6">Un gioiellino da non perdere: il Giardino Botanico delle Alpi Orientali</string>
    <string name="descrizione_punto_7">Punto di arrivo della seggiovia, il Rifugio Brigata Cadore è attualmente chiuso al pubblico</string>
    <string name="descrizione_punto_8">Il sentiero delle creste è un vero e proprio balcone verso le Dolomiti e verso la pianura</string>
    <string name="descrizione_punto_9">Siamo giunti a metà del nostro percorso, e ci si offre la possibilità di fare una tappa al Rifugio Visentin</string>
    <string name="descrizione_punto_10">Possiamo osservare piante adattate agli ombrosi versanti  settentrionali delle creste</string>
    <string name="descrizione_punto_11">Mirtilli e rododendri costituiscono un ottimo rifugio per i Tetraonidi che frequentano la zona</string>
    <string name="descrizione_punto_12">Siamo giunti al rifugio Bristot, caratteristico locale situato nel cuore del comprensorio sciistico</string>

    <string name="contenuto_Crediti"><b><big><i>Team NevegApp Developers</i></big></b>\n\n<i>\t Davide Bergamasco\n\t Massimo Stefan</i>\n\n<b><i>Design e stile</i></b>\n\n\t<i> Gabriele Savi</i>\n\n<b><i>Project management e supervisione</i></b>\n\n\t<i> Viola Anesin\n\t Arianna Sitta\n\t Mariapaola Colleselli</i>\n\n <b><i>Elaborazione contenuti</i></b>\n\n\t <i>Serena Fistarol\n\t Sara Dazzi\n\t Anna Tollot\n\t Sofia Macrì\n\t Piero Novelli</i></string>
    <string name="contenuto_aboutUs">Siamo un gruppo di studenti di Belluno, appartenenti a 3 scuole diverse, che hanno aderito al progetto \"NevegApp\", proposto dalle scuole: \n\n\t <li>I.I.S. Segato-Brustolon</li>\n\n\t <li>Liceo Scientifico Galileo Galilei</li>\n\n\t <li>I.T.E. P.F. Calvi</li>\n\n<a href="nevegapp@gmail.com">nevegapp@gmail.com</a></string>
    <string name="contenuto_bibliografia"><b><big>SITOGRAFIA</big></b>\n\nhttp://www.parcodolomitifriulane.it\nhttps://agricoltura.regione.emilia-romagna.it/\nwww.dolomitipark.it\nhttps://www.dolomitiunesco.it/\nhttp://www.damidami.it/pluginAppObj_117_04/carta_vocazioni_faunistiche_veneto.pdf\nhttp://www.alpedelnevegal.it/giardino-botanico/\nhttp://www.rifugiocolvisentin.net/\nwww.monacovenezia.it\nhttps://www.granraid.it/it/il-territorio/cenni-di-geologia.php\nhttp://ricerca.gelocal.it/corrierealpi/archivio/corrierealpi/2005/02/12/BLYPO_BLY01.html\nhttp://www.floraitaliae.actaplantarum.org\nhttp://venetodolomiti2011nevegal.blogspot.it/\nhttps://it.wikipedia.org/wiki/XII_Universiade_invernale\nhttps://www.caymanchem.com/msdss/9000760m.pdf\nhttps://it.wikipedia.org/wiki/Nevegàl\nhttp://www.centrograndicarnivori.it/conoscere-il-lupo\nhttp://www.agriturismoveneto.org\nhttp://www.alpedelnevegal.it\nhttp://www.ilmountainrider.com/itinerari/nevegal/\nhttp://dryades.units.it/dolomitibellunesi/\nhttp://www.dolomia.it/it/magazine/rododendro-alpino/\n\n<b><big>BIBLIOGRAFIA</big></b>\n\n<li>“Guida alle falesie di Belluno, Alpago, Val Cellina, Feltrino, Valle del Piave (ediz. 2.0)” – di Luca Bridda</li>\n\n<li>“Pesci, Anfibi, Rettili, Uccelli, Mammiferi del Bellunese” di Ivan Fossa Tipografia Piave, 1988</li>\n\n<li>“Il cinghiale sull’arco alpino: status e gestione delle popolazioni” di Andrea Monaco, Lucilla Carnevali, Francesco Riga, Silvano Toso</li>\n\n<li>“Linee guida per la gestione del cinghiale” di Monaco et al, Ministero delle Politiche Agricole e Forestali</li>\n\n<li>“Guida al giardino botanico delle Alpi orientali e alla riserva naturale integrale di monte Faverghera”  pubblicazione del Corpo Forestale Dello Stato</li>\n\n<li>“Cucina e tradizione nel Veneto”  a cura di  Istituti alberghieri del Veneto</li>\n\n<li>“In Alto-Cronaca Bimestrale della Società Alpina Friulana, 1902, XIII pag 5-11” testo di Olinto Marinelli</li>\n\n<li>Info private da una ricerca effettuata da Simone Tormen: “L’alpeggio in Visentin”</li>\n\n<li>“1891-1991. Cento anni di CAI a Belluno” di Arrigoni et al.. Tamari ed.(1991)</li>\n\n<li>“Storia di Belluno- dalla Preistoria all’età contemporanea”- a cura di Filippo Gullino, Cierre Ed.(2009)</li>\n\n<li>“Ecosistema Dolomiti”  di Michele Zanetti, Duck ed. (2004)</li>\n\n<li>“Geografia generale” di Massimo Crippa e  Marco Fiorani, ed. Arnoldo Mondadori Scuola</li>\n\n<li>“Carta Geologica D’Italia, note illustrative del F°063 Belluno” di V. Costa, C. Doglioni, P. Grandesso, D. Masetti, G.B Pellegrini, E. Tracanella; ed. Servizio Geologico d’Italia</li>\n\n<li>“Carta Geomorfologica d’Italia, foglio 063 Belluno” di  G.B Pellegrini; ed. Servizio Geologico d’Italia</li>\n\n<li>“Corso di geomorfologia ed ecologia in Alpago A N° 8153”  ed. Fondazione Giovanni Angelini</li>\n\n<li>“Geologia della provincia di Belluno” di Luigi Caneve; ed. Istituto Bellunese Ricerche Sociali e Culturali</li>\n\n<li>“Turismo e tempo libero in una città alpina” di Ferruccio Vendramini, Ed. Tipografia Piave (2000)</li>\n\n<li>“L’universo delle piante medicinali” di Ernesto Riva, Tassotti ed. (1995)</li>\n\n<li>Tesi di laurea in tecnologie forestali e ambientali  “Habitat del Fagiano di monte (Lyrurus tetrix L.) in una stazione al margine dell’areale (Nevegal, Belluno) “  Laureando: Carlo De Francesco</li>\n\n<li>“Nevegal Col Visentin “– G. Sani e M. Dal Mas   Tamari ed. (2003)</li>\n\n<li>“Visentin – cent’anni di un rifugio” di Mario Dell’Eva edito dalla Sezione Alpini di Belluno</li>\n\n<li>“Pharmacon” di Ernesto Riva, GV ed. (2005)</li>\n\n<li>“La medicina dei semplici”  di Ugo Scortegagna, Duck edizioni (2008)</li>\n\n<li>“La Comunità Montana delle Prealpi Trevigiane. Appunti di Geologia, Morfologia e Idrografia”  di M. Piccin,  in La Rivista quadrimestrale di studi vittoriesi Il Flaminio n°2, 1980.  Edita dalla Comunità Montana delle Prealpi Trevigianae</li>\n\n<li>Informazioni sul lupo fornite dalla Provincia di Belluno, servizio di Polizia Provinciale</li></string>
    <string name="contenuto_aboutNevegApp"><b><big>ABOUT NEVEGAPP</big></b>\n\nIl gruppo di Nevegapp desidera ringraziare tutti coloro che hanno collaborato in vario modo alla riuscita del progetto.\nIn particolare siamo grati alle seguenti associazioni/enti/imprese (in ordine alfabetico):\n\n<b>Associazione Nevegallika</b>\n<b>Biblioteca del Comune di Belluno</b>\n<b>Comune di Belluno</b>\n<b>Fondazione Giovanni Angelini</b>\n<b>Larin Group</b>\n<b>Provincia di Belluno - Corpo di Polizia Provinciale</b>\n\ne alle persone che ci hanno fornito aiuto, dati, fonti specifiche(in ordine alfabetico):\n\n<b>Michele Cassol</b>\n<b>Carlo De Francesco</b>\n<b>Ivan Ducapa</b>\n<b>Giovanni Grazioli</b>\n<b>Christian Losso</b>\n<b>Alberto Scariot</b>\n<b>Valentina Tomasi</b>\n<b>Simone Tormen</b>\n\nRingraziamo infine i Dirigenti delle scuole a cui apparteniamo, per averci sostenuto e incoraggiato nell’iniziativa:\n\n<b>Carmelo Correnti</b>\n<b>Renata Dal Farra</b>\n<b>Salvatore Russotto</b></string>
    <string name="contenuto_licenza" tools:ignore="TypographyOther">Apache License\nVersion 2.0, January 2004\nhttp://www.apache.org/licenses/\n\nTERMS AND CONDITIONS FOR USE, REPRODUCTION, AND DISTRIBUTION\n\n
   1. Definitions.\n

      \"License\" shall mean the terms and conditions for use, reproduction,
      and distribution as defined by Sections 1 through 9 of this document.\n

      \"Licensor\" shall mean the copyright owner or entity authorized by
      the copyright owner that is granting the License.\n

      \"Legal Entity\" shall mean the union of the acting entity and all
      other entities that control, are controlled by, or are under common
      control with that entity. For the purposes of this definition,
      \"control\" means (i) the power, direct or indirect, to cause the
      direction or management of such entity, whether by contract or
      otherwise, or (ii) ownership of fifty percent (50%) or more of the
      outstanding shares, or (iii) beneficial ownership of such entity.\n

      \"You\" (or \"Your\") shall mean an individual or Legal Entity
      exercising permissions granted by this License.\n

      \"Source\" form shall mean the preferred form for making modifications,
      including but not limited to software source code, documentation
      source, and configuration files.\n

      \"Object\" form shall mean any form resulting from mechanical
      transformation or translation of a Source form, including but
      not limited to compiled object code, generated documentation,
      and conversions to other media types.\n

      \"Work\" shall mean the work of authorship, whether in Source or
      Object form, made available under the License, as indicated by a
      copyright notice that is included in or attached to the work
      (an example is provided in the Appendix below).\n

      \"Derivative Works\" shall mean any work, whether in Source or Object
      form, that is based on (or derived from) the Work and for which the
      editorial revisions, annotations, elaborations, or other modifications
      represent, as a whole, an original work of authorship. For the purposes
      of this License, Derivative Works shall not include works that remain
      separable from, or merely link (or bind by name) to the interfaces of,
      the Work and Derivative Works thereof.\n

      \"Contribution\" shall mean any work of authorship, including
      the original version of the Work and any modifications or additions
      to that Work or Derivative Works thereof, that is intentionally
      submitted to Licensor for inclusion in the Work by the copyright owner
      or by an individual or Legal Entity authorized to submit on behalf of
      the copyright owner. For the purposes of this definition, "submitted"
      means any form of electronic, verbal, or written communication sent
      to the Licensor or its representatives, including but not limited to
      communication on electronic mailing lists, source code control systems,
      and issue tracking systems that are managed by, or on behalf of, the
      Licensor for the purpose of discussing and improving the Work, but
      excluding communication that is conspicuously marked or otherwise
      designated in writing by the copyright owner as "Not a Contribution.\"\n

      \"Contributor\" shall mean Licensor and any individual or Legal Entity
      on behalf of whom a Contribution has been received by Licensor and
      subsequently incorporated within the Work.\n

   2. Grant of Copyright License. Subject to the terms and conditions of
      this License, each Contributor hereby grants to You a perpetual,
      worldwide, non-exclusive, no-charge, royalty-free, irrevocable
      copyright license to reproduce, prepare Derivative Works of,
      publicly display, publicly perform, sublicense, and distribute the
      Work and such Derivative Works in Source or Object form.\n

   3. Grant of Patent License. Subject to the terms and conditions of
      this License, each Contributor hereby grants to You a perpetual,
      worldwide, non-exclusive, no-charge, royalty-free, irrevocable
      (except as stated in this section) patent license to make, have made,
      use, offer to sell, sell, import, and otherwise transfer the Work,
      where such license applies only to those patent claims licensable
      by such Contributor that are necessarily infringed by their
      Contribution(s) alone or by combination of their Contribution(s)
      with the Work to which such Contribution(s) was submitted. If You
      institute patent litigation against any entity (including a
      cross-claim or counterclaim in a lawsuit) alleging that the Work
      or a Contribution incorporated within the Work constitutes direct
      or contributory patent infringement, then any patent licenses
      granted to You under this License for that Work shall terminate
      as of the date such litigation is filed.\n

   4. Redistribution. You may reproduce and distribute copies of the
      Work or Derivative Works thereof in any medium, with or without
      modifications, and in Source or Object form, provided that You
      meet the following conditions:\n

      (a) You must give any other recipients of the Work or
          Derivative Works a copy of this License; and\n

      (b) You must cause any modified files to carry prominent notices
          stating that You changed the files; and\n

      (c) You must retain, in the Source form of any Derivative Works
          that You distribute, all copyright, patent, trademark, and
          attribution notices from the Source form of the Work,
          excluding those notices that do not pertain to any part of
          the Derivative Works; and\n

      (d) If the Work includes a \"NOTICE\" text file as part of its
          distribution, then any Derivative Works that You distribute must
          include a readable copy of the attribution notices contained
          within such NOTICE file, excluding those notices that do not
          pertain to any part of the Derivative Works, in at least one
          of the following places: within a NOTICE text file distributed
          as part of the Derivative Works; within the Source form or
          documentation, if provided along with the Derivative Works; or,
          within a display generated by the Derivative Works, if and
          wherever such third-party notices normally appear. The contents
          of the NOTICE file are for informational purposes only and
          do not modify the License. You may add Your own attribution
          notices within Derivative Works that You distribute, alongside
          or as an addendum to the NOTICE text from the Work, provided
          that such additional attribution notices cannot be construed
          as modifying the License.\n

      You may add Your own copyright statement to Your modifications and
      may provide additional or different license terms and conditions
      for use, reproduction, or distribution of Your modifications, or
      for any such Derivative Works as a whole, provided Your use,
      reproduction, and distribution of the Work otherwise complies with
      the conditions stated in this License.\n

   5. Submission of Contributions. Unless You explicitly state otherwise,
      any Contribution intentionally submitted for inclusion in the Work
      by You to the Licensor shall be under the terms and conditions of
      this License, without any additional terms or conditions.
      Notwithstanding the above, nothing herein shall supersede or modify
      the terms of any separate license agreement you may have executed
      with Licensor regarding such Contributions.\n

   6. Trademarks. This License does not grant permission to use the trade
      names, trademarks, service marks, or product names of the Licensor,
      except as required for reasonable and customary use in describing the
      origin of the Work and reproducing the content of the NOTICE file.\n

   7. Disclaimer of Warranty. Unless required by applicable law or
      agreed to in writing, Licensor provides the Work (and each
      Contributor provides its Contributions) on an "AS IS" BASIS,
      WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or
      implied, including, without limitation, any warranties or conditions
      of TITLE, NON-INFRINGEMENT, MERCHANTABILITY, or FITNESS FOR A
      PARTICULAR PURPOSE. You are solely responsible for determining the
      appropriateness of using or redistributing the Work and assume any
      risks associated with Your exercise of permissions under this License.\n

   8. Limitation of Liability. In no event and under no legal theory,
      whether in tort (including negligence), contract, or otherwise,
      unless required by applicable law (such as deliberate and grossly
      negligent acts) or agreed to in writing, shall any Contributor be
      liable to You for damages, including any direct, indirect, special,
      incidental, or consequential damages of any character arising as a
      result of this License or out of the use or inability to use the
      Work (including but not limited to damages for loss of goodwill,
      work stoppage, computer failure or malfunction, or any and all
      other commercial damages or losses), even if such Contributor
      has been advised of the possibility of such damages.\n

   9. Accepting Warranty or Additional Liability. While redistributing
      the Work or Derivative Works thereof, You may choose to offer,
      and charge a fee for, acceptance of support, warranty, indemnity,
      or other liability obligations and/or rights consistent with this
      License. However, in accepting such obligations, You may act only
      on Your own behalf and on Your sole responsibility, not on behalf
      of any other Contributor, and only if You agree to indemnify,
      defend, and hold each Contributor harmless for any liability
      incurred by, or claims asserted against, such Contributor by reason
      of your accepting any such warranty or additional liability.\n\n

   END OF TERMS AND CONDITIONS\n\n

   APPENDIX: How to apply the Apache License to your work.\n

      To apply the Apache License to your work, attach the following
      boilerplate notice, with the fields enclosed by brackets "{}"
      replaced with your own identifying information. (Don't include
      the brackets!)  The text should be enclosed in the appropriate
      comment syntax for the file format. We also recommend that a
      file or class name and description of purpose be included on the
      same "printed page" as the copyright notice for easier
      identification within third-party archives.\n

   Copyright {yyyy} {name of copyright owner}\n

   Licensed under the Apache License, Version 2.0 (the "License");
   you may not use this file except in compliance with the License.
   You may obtain a copy of the License at\n\n

       http://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0\n\n

   Unless required by applicable law or agreed to in writing, software
   distributed under the License is distributed on an "AS IS" BASIS,
   WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied.
   See the License for the specific language governing permissions and
   limitations under the License.</string>

    <string name="marker">Premendo su una di queste icone si vedrà il nome del punto e, con un secondo click nell\'infobox apparso, verrà visualizzata la descrizione completa del punto.</string>
    <string name="originalMap">Questo simbolo centrerà la visione nel centro della mappa in modo da visionarla completamente.</string>
    <string name="posAttuale">Questa icona porterà il centro della visione sulla tua posizione  nella mappa attraverso il GPS.</string>
    <string name="frecce">Queste frecce consentono di muoversi facilmente fra le tappe del percorso.</string>
    <string name="bussola">Questa icona, posta in alto a destra, ti consente di visualizzare la bussola.</string>
    <string name="mappa">Visualizza la mappa.</string>
    <string name="punti">Visualizza la parte dei punti da cui potrai accedere alle specifiche di ognuno di essi.</string>
    <string name="sezioni">Visualizza l\'elenco delle sezioni sotto cui sono state suddivise le informazioni dei punti.</string>

    <string name="descrizione_00">L\'Alpe del Nevegàl è un altopiano situato a circa 1000m di quota, compreso nel territorio comunale di Belluno e posto a sud est della città. Costituisce un richiamo turistico sia d’estate, poiché offre la possibilità di effettuare escursioni a piedi o in mountain bike, che d’inverno, stagione in cui si può praticare lo sci alpino, lo scialpinismo o il trekking con le ciaspe.\nÈ rinomato inoltre per i suoi paesaggi che consentono scorci panoramici verso la laguna di Venezia, a Sud, e verso le Dolomiti, a Nord.</string>
    <string name="storia_00">Il versante settentrionale della dorsale monte Pascolèt - Col Visentin degrada più o meno rapidamente verso l’altipiano del Nevegàl per poi scendere fino alla piana del Castionese. Anticamente la dorsale era interamente ricoperta da boschi ma con lo svilupparsi dell’allevamento sono stati necessari spazi sempre più ampi, con conseguente disboscamento e costruzione dei primi ricoveri per pastori e bestiame. Questi ultimi  inizialmente, erano “andre”, ovvero semplici grotte, che si possono ancora riscontrare in Val Bruna, Valle dei For, Vallavia e Erte Basse.\n\nIl Nevegàl è conosciuto fin dagli anni ’30 come luogo turistico. L’unico luogo di ristoro a quel tempo era un alberghetto di legno costruito dall\’Azienda Autonoma Soggiorno e Turismo dove si ritrovavano sciatori ed escursionisti d’inverno, mentre in estate venivano organizzate adunate fasciste.\n\nIl Piazzale Nevegàl, sorto ufficialmente nel secondo dopoguerra, è il centro urbano e turistico più importante del Nevegàl. Nel 1950 venne costruito il rifugio Bristot, al Col Toront. Nel 1955 entrò in funzione la prima seggiovia Col de Gou-Faverghera che portava alle piste sciistiche \“Coca\” e \“Faverghera\” appena costruite.\nNei decenni  1970-\‘80 il Nevegàl ha ospitato importanti eventi sportivi come i Giochi della Gioventù (1970-1975) e le Universiadi della neve (1985) d’inverno, mentre d’estate si sono svolte competizioni di precampionato delle più importanti squadre calcistiche di serie A.\n\nAttualmente qui si concentrano alcuni negozi, ristoranti, alberghi e varie costruzioni per lo più adibite ad appartamenti. C\'è la sede della scuola di sci e dall’arrivo della pista da sci “Coca” parte la seggiovia per il rifugio "Brigata Cadore". A breve distanza sorgono il recente santuario della Madonna di Lourdes, richiamo di numerosi fedeli  a cui si può accedere per comoda passeggiata, e la chiesa di San Giovanni Gualberto, quasi alla sommità del Col De Gou.</string>
    <string name="turismo_00"><b><big>IL SANTUARIO DELLA MADONNA DI LOURDES</big></b>\n\nSul Nevegàl sorge un santuario intitolato alla Vergine di Lourdes. Inaugurato nel 1994  il complesso comprende la chiesa, il grande portico, la cavea con la grotta Colle del Nevegàl dell’Immacolata, le Cappelle del Santo Rosario e la Via Crucis. Raccoglie al suo interno opere di scultori contemporanei e antiche ceramiche venete di valore. Nel Santuario è presente uno storico organo costruito da Domenico e Raffaele Fedeli nel 1764, ristrutturato e installato da Alessandro Girotto in occasione dell’inaugurazione del Santuario.</string>
    <string name="geologia_00">Il Nevegal (Nevegàl) è un altipiano che si estende sulle Prealpi Bellunesi, rivolgendosi verso nord alle Dolomiti meridionali e verso sud alla pianura veneta. Le cime più importanti sono, partendo da est: il monte Pascolet (1.278 m), il monte Faverghera (1.611 m), il col Toront (1.675 m) e il col Visentin (1.763 m) che rappresenta l’altitudine maggiore.\nLe rocce che formano i rilievi sono rocce sedimentarie stratificate che hanno subito nel tempo degli sforzi compressivi  e grazie al loro comportamento duttile si sono piegate e sollevate creando un paesaggio ondulato. In particolare la zona del Nevegal corrisponde a un’ anticlinale, un pacco di strati rocciosi piegati con la concavità rivolta verso il basso. La piega è delimitata lateralmente da fianchi più ripidi verso la pianura veneta e più dolci verso il vallone bellunese. L’anticlinale continua poi verso il vallone bellunese trasformandosi in una sinclinale, ovvero un pacco di strati rocciosi con concavità rivolta verso l’alto e prosegue con un’altra anticlinale corrispondente ai rilievi dolomitici più meridionali.\nSul Nevegal affiorano  le rocce più antiche dell’anticlinale portate alla luce dal lento processo di erosione. La natura di queste rocce è prevalentemente carbonatica e la loro formazione risale al periodo geologico chiamato Mesozoico.\n\n<b><big>LE ROCCE CARBONATICHE</big></b>\n\nQueste rocce sono rocce sedimentarie costituite almeno per il 50% dal minerale calcite CaCO3 o dal minerale dolomite CaMg(CO3)2 che in forma di depositi stratificati formano  rocce chiamate calcari e dolomie.\nLa loro origine può essere per deposizione di sedimenti di origine carbonatica oppure per azione diretta di organismi viventi di piattaforma, come alghe, coralli e spugne.\nSull’altipiano affiorano prevalentemente calcari che appartengono geologicamente alle formazioni del <i>Biancone</i> e del <i>Calcare del Fadalto</i>. Le due formazioni testimoniano un paleoambiente formato dalla vicina Piattaforma Friulana che riversava nel mare antistante grandi quantità di di materiale che si mescolava a sedimenti di mare profondo.\nLa natura chimica di queste rocce le espone a un fenomeno di erosione tipico chiamato Carsismo, del quale si troveranno numerosi esempi lungo il percorso.</string>
    <string name="fauna_00">Il Nevegal ha subito, negli anni, molteplici trasformazioni che hanno modificato profondamente il territorio e gli aspetti naturalistici ad esso collegati. Fino al secondo dopoguerra lo sfalcio e la pratica del pascolo spinto alle alture più elevate aveva spiazzato caprioli e cervi per lasciare posto a specie adattate a zone aperte (ad esempio le lepri). A partire dagli anni \'50 del secolo scorso il rimboschimento che si è verificato ha determinato l\'assetto attuale del territorio, sul quale troviamo le seguenti specie:\nAnfibi:Salamandra pezzata, Tritone alpestre, Ululone dal ventre giallo, Rospo comune, Rana temporaria.\nRettili:  Orbettino, Natrice dal collare, Vipera comune\nUccelli: gallo forcello, allodola, corvo imperiale, gracchio, cornacchia nera, tordo bottaccio, gheppio, poiana, aquila, sparviere, cuculo, pettirosso, picchio nero, picchio rosso maggiore, rondine di montagna, scricciolo, merlo, capinera, cincia mora e dal ciuffo, ghiandaia e nocciolaia\nMammiferi: volpe, lepre, cinghiale, cervo, capriolo, scoiattolo, ghiro,faina, tasso, lupo, gatto selvatico europeo.\n<i>(L’elenco non vuole essere esaustivo)</i></string>
    <string name="flora_00">Il territorio del Nevegal appartiene al piano altitudinale montano, e si estende tra i 1050 m e i 1763 m slm. É caratterizzato da un clima temperato-freddo e da una vegetazione formata prevalentemente da boschi misti di aghifoglie (abete rosso e larice) piantati dall’uomo e da latifoglie (betulle, faggi, castagni, noccioli, carpini, aceri). Gran parte del territorio nel passato era soggetto a pascolo, per cui il rimboschimento è relativamente recente e dovuto alla cessazione delle attività di sfalcio effettuate da contadini e malgari.\nNella zona situata sulle creste tra Faverghera e Visentin a seconda del tipo di suolo si possono apprezzare diversi tipi di vegetazione:\n- nelle aree in cui il suolo è più profondo e decalcificato (tipo di suolo non molto frequente sulla catena prealpina) sono presenti rododendri acidofili (Rhododendrum ferrugineum, di color rosa fucsia) mescolati a piante di mirtillo.\n- nelle aree ricoperte da suoli più sottili le specie prevalenti sono il Rhododendron hirsutum (di color rosso), il ginepro e, con frequenza minore, l’Erica carnicina, mentre il mirtillo è meno diffuso.\n\nLe due specie arboree presenti in maggior quantità sono l’Abete rosso e il Larice che tendono ad insediarsi nelle zone aperte come ad esempio in Faverghera (entrambe le specie) e in Busa de Camp, dove è visibile un nucleo esteso di Abete rosso inserito tra i rododendri.\n\n<b><big>GIARDINO BOTANICO DEL MONTE FAVERGHERA</big></b>\nIl Giardino Botanico del Monte Faverghera, nato negli anni ’50, è oggi gestito dall’Ufficio Territoriale per la Biodiversità di Belluno del Corpo Forestale dello Stato.\nNoto anche come Giardino Botanico delle Alpi Orientali si sviluppa su un’area di circa 6 ettari all’interno della Riserva Naturale Integrale di Monte Faverghera, che si trova sul versante occidentale del Monte Faverghera, proprio sopra la città di Belluno, sull’Alpe del Nevegal.\nComprende ben 800 specie vegetali proprie dei piani montani, subalpini ed alpini, tra cui anche alcune spettacolari fioriture e significativi endemismi dolomitici, riferiti all\'area di rifugio delle alture della Faverghera che rimasero esterne all’area ricoperta dai ghiacci durante le glaciazioni.</string>
    <string name="varie_00"><b><big>SENTIERISTICA</big></b>\n\nDal Piazzale si diramano numerosi sentieri estivi che raggiungono i vari rifugi, che arrivano alla lunga cresta del Col Visentin o che attraversano in quota i fianchi boscosi delle varie Buse.\nVi rimandiamo al <a href="http://adorable.belluno.it\nevegal-2/sentieri-nevegal/">sito</a>, dove potete trovarne la descrizione.</string>
    <string name="contatti_00">Link sito ufficiale Nevegàl : \n\n<a href="http://www.alpedelNevegàl.it/">http://www.alpedelNevegàl.it/</a>\n\nLink specifici:\n\n<li><b>Trattoria Pizzeria Ivan dal Bo\' (piazzale Nevegàl)</b>\n<a href="https://it-it.facebook.com/TrattoriaPizzeriaDalBo">https://it-it.facebook.com/TrattoriaPizzeriaDalBo</a></li>\n\n<li><b>Albergo Ristorante Caffè “Slalom” (piazzale Nevegàl)</b>\n<a href="http://www.albergoristoranteslalom.it/">http://www.albergoristoranteslalom.it/</a></li>\n\n<li><b>Ristorante La Casera (faverghera)</b>\n<a href="http://www.lacaseraNevegàl.it/">http://www.lacaseraNevegàl.it/</a>\nTel. 0437-908180</li>\n\n<li><b>Bar Ristoro Campo Scuola</b>\n<a href="https://it-it.facebook.com/NevegàlRistoroCampoScuola/">https://it-it.facebook.com/NevegàlRistoroCampoScuola</a></li>\n\n<li><b>Giardino botanico (a cura del corpo forestale)</b>\n<a href="https://www.facebook.com/giardinofaverghera/">https://www.facebook.com/giardinofaverghera/</a>\n<a href="http://www.corpoforestale.it/">http://www.corpoforestale.it/</a></li>\n\n<li><b>Agriturismo Faverghera</b>\n<a href="https://it-it.facebook.com/agriturismofaverghera/">https://it-it.facebook.com/agriturismofaverghera/</a></li>\n\n<li><b>Rifugio col Visentin</b>\n<a href="http://www.rifugiocolvisentin.net">http://www.rifugiocolvisentin.net</a>\nTel. 0437-27110</li>\n\n<li><b>Rifugi Bristot</b>\n<a href="https://it-it.facebook.com/RifugioBristot/">https://it-it.facebook.com/RifugioBristot/</a>\nTel. 3389553434</li>\n\n<li><b>Piste</b>\n<a href="http://www.alpedelNevegàl.it/piste-e-impianti/">http://www.alpedelNevegàl.it/piste-e-impianti/</a></li>\n\n<li><b>Parco avventura</b>\n<a href="http://www.alpedelNevegàl.it/parco-avventura/">http://www.alpedelNevegàl.it/parco-avventura/</a></li>\n\n<li><b>slalom ski service</b>\n<a href="http://www.slalomskiNevegàl.it">http://www.slalomskiNevegàl.it</a></li>\n\n<li><b>Park camping Nevegàl</b>\n<a href="http://www.parkcampingNevegàl.it/">http://www.parkcampingNevegàl.it/</a></li></string>

    <string name="descrizione_01">Casera Faverghera è posta sulla dorsale montuosa che corona a sud-est la Conca Bellunese, formata dai Monti Pascolet, Faverghera, Col Toront e Col Visentin.\nSpettacolare balcone affacciato sulle Dolomiti, posta a 1400m di quota e a pochi km da Belluno e dall’uscita della A27 in direzione Nevegal, offre agli ospiti e ai turisti un bel parco giochi per i bambini.\nCostituisce un ottimo punto di partenza per escursioni di sci alpinismo, sci di fondo, trekking a piedi o con le ciaspe; sono presenti due ampi parcheggi, disponibili anche per coloro che vogliano visitare il Giardino Botanico.</string>
    <string name="contatti_01">Agriturismo <b>CASERA FAVERGHERA</b>\ndi Osvaldo Morandi\nloc. Faverghera,\n32100 BELLUNO (Belluno)\nTel. +39-(0)437-908180\n\n\n<a href="http://www.lacaseranevegal.it">http://www.lacaseranevegal.it</a></string>

    <string name="descrizione_02">La Falesia del Nevegal è un piccolo gioiellino di ottimo calcare, per gli amanti delle vie di placca. Posta a 1500 metri di quota, con esposizione a Est, offre agli arrampicatori straordinari scorci panoramici verso il sottostante lago di Santa Croce e sul gruppo del Col Nudo – Cavallo. La parete è fornita di una buona chiodatura lungo tutte le vie.</string>
    <string name="turismo_02"><b><big>AVVICINAMENTO A PIEDI</big></b>\n\nDal Ristorante La Casera attraversare il parco giochi adiacente e seguire una traccia che in breve porta ad un ciglio dove è ben visibile, 1000 metri più in basso, il lago di Santa Croce. Proseguire per la cresta del monte per un paio di minuti fino ad incrociare il ripido sentiero con corda fissa che in breve scende fino alla base della parete. Un chiodo da roccia scolpito nel legno vi segnala l’imbocco del sentiero.\n\n<b><big>PERIODO IDEALE</big></b>\n\nNei pomeriggi di estate è possibile arrampicare all’ombra, accarezzati dalla brezza spesso presente. Durante la tarda primavera e l’autunno la falesia del Nevegal è frequentabile nelle giornate di meteo stabile. In caso di pioggia non è possibile arrampicare.\n\n<b><big>VIE E DIFFICOLTÀ</big></b>\n\nIl calcare grigio è ricco di piccole canne e buchi a volte svasati per un’arrampicata tecnica dove un buon uso dei piedi aiuta a risolvere passaggi a volte delicati. Le vie esistenti, in prevalenza di difficoltà medio-bassa (dal 5a al 7b+) non sono mai banali, soprattutto nei tratti dove il calcare risulta meno lavorato dall’acqua.\nNel testo “GUIDA ALLE FALESIE di Belluno, Alpago, Val Cellina, Feltrino, Valle del Piave (ediz. 2.0) “ di Luca Bridda  si trovano le relazioni delle vie presenti.</string>
    <string name="flora_02">È un luogo molto interessante dal punto di vista botanico in quanto vi sono specie residuali alpine che hanno potuto conservarsi tra rocce e dirupi e arrivare fino ai giorni nostri sopravvivendo alle nuove condizioni climatiche. Fra i più significativi esempi, Papaver Alpinum e  Potentilla Nitida; troviamo anche il Pino Mugo e il Pino Silvestre.</string>

    <string name="descrizione_03"><b><big>LA CONCA DELL’ALPAGO</big></b>\n\nL\'Alpago è una conca circondata dalle Prealpi Bellunesi, qui dette Dolomiti d\'Alpago, che presenta due aperture, una a nord verso la valle del Piave e una a sud verso la valle Lapisina.\nAl centro della conca si trova il lago di Santa Croce che la separa dai ripidi versanti meridionali del Nevegal, verso sud svetta l’altipiano del Cansiglio.\nI monti che circondano la conca sono, partendo da nord-ovest, il Dolada (1.939 m), il Col Mat (1.980 m), il Col Nudo(2.472 m), la cima più alta di tutte le Prealpi Venete, la Pala di Castello (2.199 m), il monte Teverone (2.347 m), il Col Piero (2.000 m), il Crepon (2.110 m), il Crep Nudo (2.207 m), il Venal (2.212 m), l\'Antander (2.184 m), il Messer (2.231 m), il Castelat (2.203 m), il Guslon (2.193 m), la Cima delle Vacche (2.057 m), il Cavallo (2.251 m), il Cimon di Palantina (2.193 m), il Tremol (2.007 m), il monte Costa (1.316 m) e il Faverghera (1.610 m).\nIl corso d\'acqua più importante è il torrente Tesa, principale immissario del lago di Santa Croce, bacino di grande valore turistico che richiama sportivi da tutta Europa per le condizioni di ventosità che offre.\n\n<b><big>IL LAGO DI SANTA CROCE</big></b>\n\nIl Lago di Santa Croce è il più grande della provincia di Belluno ed il secondo del Veneto con un’estensione areale di 7,8 km2 e una profondità massima 44 m. E’ di origine naturale, formato grazie a uno sbarramento per frana e per accumulo di depositi morenici; a partire dagli anni ’30 il bacino è stato sfruttato e gestito  artificialmente con la costruzione dei primi impianti idroelettrici.Attualmente il lago viene sfruttato come centrale di potenza, cioè viene collegato alla rete di produzione solo quando si verificano situazioni di punta. Durante le ore del giorno, quando la richiesta di energia è maggiore, il lago funziona come serbatoio di produzione; durante  la notte invece il lago funziona come serbatoio di accumulo.\nIl bacino del lago è soggetto inoltre a fenomeni di “grandi secche” di origine artificiale a causa delle quali il livello dell\' acqua che si può osservare può cambiare molto a seconda delle necessità e delle stagioni.\nI principali immissari del lago sono a nord il Canale Cellina, che raccoglie le acque del fiume Piave a Soverzene, e il torrente Tesa. Il lago di Santa Croce ha un solo emissario, il torrente Rai che serve da sicurezza in caso di piene del lago e confluisce nel Piave in località Cadola di Ponte nelle Alpi.</string>
    <string name="geologia_03"><b><big>LA CONCA DELL’ALPAGO</big></b>\n\nLa Conca dell’Alpago ha acquisito la sua attuale configurazione a seguito del sollevamento che ha formato le Alpi durante l’orogenesi alpina in epoca cenozoica. Le spinte tettoniche hanno creato un’area sinclinale, una piega in cui la curvatura degli strati rocciosi presenta la concavità verso l’alto. Le rocce affioranti sulle cime sono più antiche e formate da calcari e dolomie Giurassiche ( tra 210 e 150 milioni di anni fa) mentre a valle, nel centro del bacino, si trovano gli strati più recenti formati da sedimenti terrigeni.\nLa morfologia attuale è il risultato, in epoche più recenti, dell’azione modellante del Ghiacciaio del Piave che raggiunse nel periodo di massima espansione un’altezza di 800 m, e in seguito dello scorrimento del fiume Piave. L’erosione provocata dalla lingua glaciale arrivò ad una profondità superiore ai 150 m rispetto all’attuale livello della Piana di Paludi; successivamente, e ancora oggi, sia i materiali trasportati dai torrenti sia quelli di frana, hanno colmato buona parte della valle, disegnando l’attuale morfologia. Tracce del passaggio del ghiacciaio sono testimoniate da una fascia circolare di depositi morenici.\nUno dei fenomeni più evidenti e osservabili che caratterizza l’evoluzione dei versanti di questa valle sono le frane. La spiegazione si trova nella natura dei depositi che ricoprono queste zone formati da argille e limi che risultano poco stabili in presenza di acqua. Esiste una stretta correlazione tra piovosità e fenomeni di franamento, in alcuni casi pericolosi per i centri abitati.\nI più importanti eventi franosi direttamente osservabili sono la frana del Tessina, la frana di Lamosano e la frana del Fadalto. Tutte queste frane sono attualmente attive e monitorate.\nLa conca dell’Alpago si caratterizza anche per la grande varietà di rocce presenti. Infatti, fin dai tempi della preistoria, l’uomo ha saputo sfruttare le qualità di tali rocce, come la selce, i Calcari di Fadalto e i Calcari di Col Indes. Attualmente viene estratto del materiale proveniente dalla formazione della Scaglia rossa.</string>
    <string name="storia_03"><b><big>IL LAGO DI SANTA CROCE</big></b>\n\nL’origine di questo bacino risale all’ultima espansione glaciale detta Würmiana, 15.000 anni fa, quando il ghiacciaio del Piave scendeva lungo la valle di Longarone dal Cadore e in corrispondenza di Ponte nelle Alpi si divideva in due tronconi, uno diretto verso la Valbelluna fino a Quero e uno diretto verso l’area dell’Alpago che, attraversando il Fadalto, terminava in val Lapisina. Il ritiro del ghiacciaio provocò sul fronte un accumulo di materiali  e una serie di frane; il Piave dapprima fu deviato dalla frana del monte Pinè verso la Val Belluna, in seguito la grande frana del Fadalto causata dai depositi caduti dal Monte Costa dell’Altopiano del Cansiglio creò lo sbarramento che portò alla nascita del lago naturale.\nVerso la val Lapisina si formarono anche due bacini minori, il Lago Morto e il Lago del Restello.</string>
    <string name="flora_03">Appena si scioglie la neve, sui prati montani è frequente vedere fioriture diffuse di <b>Crocus biflorus</b>, comunemente detto zafferano selvatico. Si tratta di una piccola pianta a bulbo, di  altezza 10-15 cm, con fiori di colore violaceo chiaro all\'esterno, più scuro all\'interno (ma sono noti esemplari bianco-giallastri) e con strie longitudinali di colore violetto scuro.\nLa fioritura avviene tra  fine febbraio e aprile.\nn provincia di Belluno un tempo venivano raccolti i fiori,i cui stigmi si utilizzavano come terapia per i dolori mestruali; a dosi elevate invece il Crocus potrebbe provocare emorragie ed aborti. La pianta contiene alcune sostanze che la rendono leggermente tossica e ne sconsigliano l\'uso domestico, nonostante in passato i bulbi siano stati utilizzati nell\'alimentazione umana, perché ricchi d\'amido e di sapore gradevole.In autunno, nello stesso habitat del Crocus, si possono invece vedere i <b>colchici</b> (Colchicum autumnale), che presentano vaga somiglianza con lo zafferano selvatico; per questo motivo la cronaca riporta sporadici casi di intossicazione e morte di persone che abbiano raccolto e mangiato il colchico. Il nome ha origine dalla Colchide, regione del Mar Nero dove questi fiori erano molto frequenti; la leggenda racconta che la giovane Medea, nel fabbricare una pozione magica per Giasone,di cui si era innamorata, ne lasciò cadere a terra una goccia da cui si originò il nostro fiore. Grazie all’aiuto degli estratti vegetali di Medea Giasone riuscì a conquistare il Vello d’oro.\nSi tratta di una pianta perenne, erbacea, di altezza 10-40 cm.\nI fiori sono generalmente solitari, anche se dallo stesso bulbo in tempi successivi possono germogliarne altri; di color rosa-malva, racchiudono 6 stami; la fioritura avviene tra agosto e ottobre.\nLa colchicina, alcaloide presente nella pianta, è estremamente tossica ed agisce inibendo la proliferazione cellulare; per questo motivo un estratto oleoso della pianta può essere utilizzato, per uso ESTERNO, nella cura dei condilomi acuminati. Se ingerita provoca morte a dosi di 500-800 mg per un uomo di corporatura media (dato Cayman chemical, scheda tecnica prodotto) e agisce da 8 a 48 ore dopo l’ingestione; i sintomi dell’avvelenamento sono  nausea, vomito, diarrea, dolore addominale, tachicardia, dolore retrosternale, ipotensione, bradicardia, convulsioni. La morte avviene per arresto cardio-respiratorio.\n\n<b>Le informazioni riportate non sono consigli medici e potrebbero non essere accurate. I contenuti hanno solo fine illustrativo e non sostituiscono il parere medico</b></string>

    <string name="geologia_04"><b><big>IL PAESAGGIO CARSICO</big></b>\n\nIl paesaggio carsico è caratterizzato da una copertura vegetale povera, dalla mancanza di acque correnti superficiali, che scorrono a livello sotterraneo, e da rocce in posto di colore grigio-biancastro.\nLa morfologia del paesaggio si distingue in forme epigee o superficiali, e forme ipogee o sotterranee.\n\nTra le forme carsiche superficiali nell’ambiente del Nevegal è possibile osservare sul terreno delle conche di forma circolare e di dimensioni diverse, che a volte terminano nella parte centrale con un inghiottitoio, una sorta di imbuto dove l’acqua penetra nel sottosuolo. Queste forme prendono il nome di doline. In alcuni casi vi può essere la presenza sul fondo della dolina di un terriccio marrone scuro ricco di argille, sabbie e di ossidi di ferro, poco permeabile, che può impedire all’acqua di filtrare; può accadere quindi, con ingenti precipitazioni, che si formino dei laghetti a carattere temporaneo.\nLe doline si possono originare in tre modi differenti: per dissoluzione, per crollo o per sprofondamento.\nUn’altra forma superficiale facilmente osservabile lungo il percorso sono i campi carreggiati, solchi profondi qualche decina di centimetri che ricordano il passaggio di pesanti carri, separati tra loro da creste di roccia sporgente di forma appiattita, arrotondata o tagliente.\n\nNella zona del Nevegal è documentato un sistema di circolazione carsico profondo sul Col Visentin. Già nel 1899 il geologo G. Dal Piaz descrisse alcune cavità, in particolare la <i>“Spelonca del Camp”</i> o <i>“Busa di Camp”</i>. Questa formazione è una voragine profonda 62 metri con un’ampia imboccatura circolare che ha uno sviluppo sia verticale che orizzontale. Le acque raccolte in questa cavità vanno ad alimentare le sorgenti della Valle Lapisina che si trova nel versante sud del Nevegal.\nAnche in altre parti dell’altipiano è documentata la presenza di spelonche, attualmente non accessibili.</string>
    <string name="fauna_04"><b><big>IL CINGHIALE</big></b>\n\nUn animale molto diffuso nella provincia di Belluno è <i>Sus scrofa</i>, più comunemente detto cinghiale. Nei prati intorno a voi potete vedere le tracce lasciate da esemplari di questa specie.\nLe aree di presenza storica del Cinghiale nelle Alpi sono due: il comprensorio ligure-piemontese (province di Torino, Cuneo e Imperia), in cui è comparso circa un centinaio di  anni fa, e quello friulano (provincia di Udine), in cui la specie è segnalata con certezza da circa 70 anni (ingresso dalla Slovenia nelle Valli del Natisone nell’ultimo dopoguerra). Per le restanti province alpine la ricomparsa del cinghiale è un evento recente, avvenuto tra 40 e 50 anni fa per la Valle d’Aosta e per alcune province lombarde (Varese, Bergamo e Brescia), e meno di 40 anni fa per tutte le altre.\nIn Provincia di Belluno si stima sia arrivato negli anni ‘80, proveniente dal Friuli (Provincia di Udine).\nIl suo habitat è molto variabile, e può spaziare da aree densamente antropizzate e coltivate in pianura ad aree montane coperte da boschi decidui e misti, spingendosi fino alle praterie d’alta quota, come quella che vedete davanti a Voi; unico limite è che il clima invernale non sia troppo rigido, caratterizzato da molti giorni con forte innevamento.\nÈ onnivoro e si nutre di radici, tuberi, larve di insetti, funghi, ghiande, faggiole, castagne, bacche e piccoli roditori.\nSarà difficile che possiate avvistarlo, a causa delle peculiarità comportamentali della specie: privilegia ambienti con scarsa visibilità e assume un comportamento crepuscolare notturno; le femmine presentano spiccata fedeltà ad alcune aree preferite, con spostamenti limitati, di solito entro il raggio di un km dal covo utilizzato. I maschi adulti e sub-adulti sono più esplorativi, potendo percorrere fino a 15 km  nell’arco di una notte.</string>
    <string name="varie_04"><b><big>IL CARSISMO</big></b>\n\nIl carsismo è un fenomeno geologico dovuto alla lenta e paziente azione dell’acqua su rocce carbonatiche, come la dolomia o calcari. Il fenomeno può essere esemplificato in 2 fasi: dissolutiva e costruttiva.\nLa fase dissolutiva è operata dalle acque piovane ricche  in anidride carbonica (CO2) e quindi acide che, scorrendo superficialmente e tra le fessure delle rocce, le corrodono lentamente portando in soluzione il minerale carbonato sotto forma di carbonato acido creando, nel corso del tempo, dei veri e propri percorsi prima superficiali e poi sotterranei.\nLa fase costruttiva si ha, invece, quando l’acqua ricca di carbonato acido di calcio Ca(HCO3)2, solubile in acqua, lo deposita sotto forma di carbonato di calcio insolubile CaCO3. La precipitazione è causata dall’evaporazione dell’acqua e dalla liberazione di anidride carbonica che si verifica in ambienti chiusi come grotte e per effetto della variazione di pressione e temperatura.\nLa reazione che regola il processo è la seguente:\nCO2+H2O+CaCO3↔Ca(HCO3)2\nTra le forme più caratteristiche ci sono i ben conosciuti depositi chiamati stalattiti e stalagmiti.</string>

    <string name="geologia_05"><b><big>FRANA DEL FADALTO E CORSO DEL PIAVE</big></b>\n\nDa questo punto di osservazione, guardando verso est sud-est, è possibile osservare la Frana del Fadalto e l’altipiano del Cansiglio.\nLe frane costituiscono il fenomeno di modellamento dei versanti più rapido e profondo.\nSono dovute alla forza di gravità che provoca il continuo movimento verso il basso di materiali frammentati fino a formare accumuli, chiamati falde di detrito.\nLe tipologie di movimento risultano strettamente dipendenti dalla composizione rocciosa e dalla morfologia dell’area.\nI fenomeni franosi più importanti si sono verificati nel passato in concomitanza con il ritiro del ghiacciaio di epoca würmiana dalla valle del Piave e dalla valle Lapisina. Tali frane sono per la maggior parte inattive e caratterizzate da estesi accumuli a grossi blocchi riconoscibili nella Valle Lapisina e all’imbocco della Valle di Santa Croce.\nDelle numerose frane che in tempi diversi si sono verificate sui versanti della valle Lapisina la più nota e importante è senza dubbio quella che, con i suoi accumuli, chiude a nord questa valle in corrispondenza della Sella di Fadalto.\nIn questa zona sono presenti una serie di dossi e depressioni, costituiti da grandi massi immersi in un materiale molto più fine. I detriti sono scesi dal versante meridionale della valle che presenta una disposizione degli strati a franapoggio, cioè con inclinazione parallela a quella del versante stesso. La frana si trova a valle del Lago di Santa Croce e divide la valle Lapisina in due grossi tronconi: uno verso Sud e l’altro verso Ponte nelle Alpi. La parte a valle presenta le caratteristiche tipiche di una valle glaciale mentre la parte a monte ha risentito maggiormente di fenomeni più recenti che hanno modificato completamente la forma originaria.\nVi sono diverse opinioni riguardo i rapporti tra la frana del Fadalto e la formazione del lago di Santa Croce. Molti Autori ritengono che il lago si sia originato per effetto della frana che si verificò a valle e che ne provocò lo sbarramento. Altri sostengono invece che il lago fosse antecedente alla frana come bacino di sovraescavazione glaciale e che quindi la sua origine sia glaciale. Le ultime ricerche uniscono le due ipotesi e affermano che originariamente  la valle fosse una valle fluviale molto stretta percorsa dal Piave e che in corrispondenza del Fadalto vi fosse una soglia glaciale  attraversata da una profonda gola che permetteva il passaggio del fiume verso sud; solo in seguito i depositi morenici del ghiacciaio causarono il riempimento e lo sbarramento insieme ai depositi della frana del Fadalto caduti dal monte Costa e dal Cansiglio.\nLa Frana del Fadalto viene definita frana attiva  perchè è ancora in fase di evoluzione. Recentemente ha dato segni di movimento preoccupando i pochi abitanti di Fadalto e i responsabili della viabilità.\n<b><big>L’ALTIPIANO DEL CANSIGLIO</big></b>\n\nIl Cansiglio è un altopiano che si eleva rapidamente dalla pianura sottostante oltre i 1.000 m d\'altitudine. Si tratta di una conca formata da una depressione centrale coronata da alcune cime rocciose con altitudini comprese tra i 1330  e i 1600 metri: a sud-ovest il Costa, la Cima Valsotta, il Millifret e il Pizzoc, ad est il gruppo del Cavallo, oltre il quale si trova Piancavallo.\nL’origine geologica di questo altipiano risale al periodo Giurassico e Cretaceo. L’area corrispondente all’Alpago era sommersa da un mare su cui si affacciava una scogliera di tipo tropicale e il Cansiglio corrispondeva al limite più occidentale della  scogliera stessa, chiamata Piattaforma Friulana. La piattaforma cresceva grazie agli organismi biocostruttori che la abitavano. In seguito tutta l’area venne sommersa e l’attività degli organismi venne interrotta fino a quando le spinte di sollevamento, provocate dall’orogenesi alpina, portarono alla luce la vecchia scogliera che tuttora spicca per la sua forma squadrata e le sue pareti ripide e bianche  rispetto al paesaggio circostante.\nLa natura chimica delle rocce che formano l’altipiano è prevalentemente calcarea e pertanto  sono state sottoposte a un’intensa azione erosiva di carsismo. La parte centrale dell’altopiano è occupata da una ampia depressione chiamata <i>polje</i>. Sulla piana del Cansiglio sono presenti anche degli inghiottitoi, il più famoso dei quali è il <i>Bus de la Lum</i>, profondo 185 m. Il paesaggio superficiale nasconde anche  una rete sotterranea di cunicoli  e caverne molto sviluppato che viene visitato da gruppi di speleologi.</string>

    <string name="descrizione_06"><b><big>ALPEGGIO DEL NEVEGAL</big></b>\n\nLa pratica dell’alpeggio ha da sempre rappresentato un’importante risorsa per la provincia di Belluno, zona prevalentemente montana; tipicamente le aree collinari servivano per lo sfalcio dei prati, permettendo la produzione del foraggio necessario a mantenere il bestiame durante i mesi invernali, mentre le aree di montagna, al di sopra dei 1000 metri di quota, erano riservate all\'alpeggio e alla presenza delle malghe. Durante l’estate era infatti prassi, e lo è tutt’ora, portare il bestiame in quota, per sfruttare quei pascoli che durante il periodo invernale non erano accessibili; in questo modo si ottimizzavano le risorse, adibendo a campi i terreni situati a quote inferiori. Il latte munto in malga veniva lavorato ricavandone formaggi.\n\n<b><big>ORTO BOTANICO</big></b>\n\nIl Giardino Botanico copre un’area di circa 6 ettari all’interno della Riserva Naturale del Monte Faverghera e si estende ad una quota compresa tra i 1400 ed i 1600 m di quota.\nIl percorso botanico è articolato in tre settori principali, il primo dei quali è localizzato tra i due edifici e presenta specie caratteristiche delle praterie secondarie (create dall’uomo) e naturali, su un substrato calcareo-dolomitico, e fa riferimento a quote collinari e subalpine. Qui si possono osservare il Giglio Carniolico, l’Aconito antora, il Giaggiolo del Cengio, la Stella alpina e altre specie.\nOltrepassato il secondo edificio si raggiunge il settore due, all’inizio del quale si trovano le specie dei pascoli magri acidofili, tra cui la Genziana punteggiata, la Genziana di Koch, l’Anemone alpina e l’Arnica montana; proseguendo si raggiunge uno specchio d’acqua ricco di ninfee, attorno al quale si estende un prato umido dove crescono la Genziana stellata, la Primula farinosa, e alcune specie di piante “carnivore” (Drosere). Sempre in questo settore si possono vedere, situati vicini, la Gentiana lutea (genziana maggiore) e il Veratrum album (veratro): l’accostamento aiuta a distinguere le due specie, alquanto simili se non fiorite.\nIl terzo settore è quello delle roccere e dei macereti e si estende in direzione S-E rispetto allo stagno; qui si alternano suoli calcarei ad altri di natura silicea acida per ricreare diversi tipi di habitat.\nNella parte che ricostruisce gli ambienti dei rilievi magmatici e metamorfici delle Alpi Orientali possiamo trovare salici erbacei, azalee, vari licheni, vari tipi di primule; nella parte calcarea (nucleo originario del giardino) diversi tipi di Sassifraghe, la Silene di Elisabetta e la Coclearia alpina, il Raponzolo di roccia, la Campanula di Moretti (simbolo del PNDB). Da qui parte un sentiero che raggiunge i luoghi più ombreggiati del giardino e che si sviluppa sui versanti di un vallone:  permette al visitatore di passare attraverso boschi di conifere, betulle, larici, faggi e arbusteti di rododendro e di ammirare, a giugno, splendide fioriture della Scarpetta della Madonna (l’orchidea più appariscente presente in provincia di Belluno).</string>
    <string name="storia_06"><b><big>ORTO BOTANICO</big></b>\n\nVi trovate di fronte al luogo scelto da Francesco Caldart e da Virginio Rotelli negli anni ‘50 del secolo scorso per realizzare il Giardino Botanico delle Alpi Orientali; inizialmente la proprietà era del Comune di Belluno ma nel 1969, consapevoli delle difficoltà di gestione dell’area,  gli stessi fondatori proposero all’Azienda di Stato per le Foreste Demaniali di acquistare il terreno. Due anni dopo fu istituita, nello stesso luogo,  la Riserva Naturale Integrale di Monte Faverghera, con lo scopo di rappresentare la flora delle Alpi Orientali.\nAttualmente  il Giardino è aperto al pubblico nel periodo estivo, quando la fioritura rende la visita molto interessante.\n\n<b><big>ALPEGGIO IN NEVEGAL</big></b>\n\nIl territorio destinato all’alpeggio era differenziato su più “livelli” diversi, come aveva individuato il geografo Olinto Marinelli nella sua Salita al Col Visentin compiuta ai primi del \'900:\n«Certo si è che una gita nella regione (della catena del Col Visentin) fornisce il modo di osservare, con poca fatica, una serie di fenomeni assai interessanti (…) le tre zone di abitazione, quella delle dimore permanenti, quella delle magiolere o dimore primaverili ed autunnali e quella delle casère o dimore estive. In tutte tipi abbastanza speciali di costruzione.»\nL\'area territoriale al di sotto delle malghe, compresa tra gli 800 e i 1000 metri circa, era caratterizzata dalla presenza di un insieme di prati-pascolo, ciascuno dei quali aveva una piccola casera, tutti di proprietà privata (principalmente delle famiglie Miari e De Bertoldi). Scopo principale di questi prati era la produzione di foraggio, che avveniva prima in giugno e poi nel corso di luglio e agosto, per dopo portare il fieno ottenuto in paese e utilizzarlo nella stagione invernale. Scopo secondario era il pascolo del bestiame appartenente ai proprietari, che avveniva tra la fine dell\'estate e l\'inizio dell\'autunno. In generale la presenza di casere a diverse quote, con l\'annessa suddivisione dei lavori, permetteva di avere uno sfruttamento graduale e completo del territorio nei diversi periodi.\nLe malghe, sia quelle private che quelle comunali, venivano affittate dai loro proprietari a malghesi che si occupavano della loro gestione. Quelle comunali, in particolare, erano assegnate al miglior offerente per un periodo che solitamente era di cinque o nove anni, attraverso un\'asta pubblica. In pratica chi proponeva il più alto canone di affitto si aggiudicava la concessione della malga. Tale canone annuo veniva fissato in base al quantitativo di burro che ogni singola malga poteva produrre, ragguagliato al costo medio del bene fissato dalla Camera di Commercio. In sostanza i locatari pagavano annualmente al comune l\'importo corrispondente ad un determinato quantitativo di burro, prefissato in sede di assegnazione.\nGli affittuari solitamente erano contadini provenienti dai paesi vicini, ma talvolta anche da fuori comune e in qualche caso da fuori provincia, come accadeva per i malghesi di Vittorio Veneto. Questi contadini gestivano la malga caricandovi il loro bestiame e quello di altri proprietari delle frazioni circostanti. A volte l\'assegnazione riguardava più di un soggetto, ossia un gruppo di aggiudicatari che si univano per condurre l\'alpeggio in società. Dato che chi affittava la malga monticava gli animali di diversi proprietari, e dunque la malga aveva un\'utilità collettiva, molto spesso di fatto era un\'intera frazione che si accordava per ottenerne l\'assegnazione, attraverso un suo rappresentante che la gestiva in suo nome. Questo permetteva agli abitanti di assicurarsi il pascolo dei propri bovini durante l\'estate e rispondeva alle esigenze dell\'intera comunità.\nIn malga erano presenti varie specie di animali; ciò comportava diversi modi di organizzare l\'attività: mentre i bovini venivano condotti ogni sera a riparo nelle stalle, le pecore venivano invece lasciate sempre all\'aperto, semplicemente poste all\'interno delle cosiddette portèle, stazzi fabbricati in legno che fungevano da recinto affinché gli animali non si disperdessero durante la notte.\nAnche i suini avevano un loro spazio specifico: dovevano, per regola, essere ricoverati a parte, isolati dal bestiame bovino, dovevano essere fatti circolare esclusivamente nelle dirette adiacenze della casera, ed essere ferrati al grugno perché non provocassero danni alla superficie pascoliva. Un ulteriore elemento di differenziazione del lavoro in ragione della diversità degli animali era connesso al periodo di monticazione, che variava in rapporto al tipo di bestiame. Le pecore salivano all\'alpeggio quasi un mese prima dei bovini, ai primi di maggio, e vi permanevano più a lungo, dato che smonticavano a metà ottobre anziché a inizio settembre come questi ultimi. Diceva in proposito un detto popolare che “la pecora deve chiamare l\'erba e la vacca deve trovarla”. A metà agosto le pecore venivano tosate per ottenere la lana. I bovini che pascolavano nelle malghe qui considerate, e in buona parte del bellunese, erano inizialmente di razza grigio-alpina; a partire dagli anni \'50 si ebbe un importante cambiamento negli allevamenti della zona, con l\'abbandono della razza fino a prima allevata in favore della bruno-alpina. Il bestiame presente nelle malghe era per la maggior parte proveniente dai paesi limitrofi alla zona in cui le stesse erano situate, tuttavia poteva esservi portato anche da località più distanti; ogni anno il malghese, prima dell\'inizio della stagione monticatoria, si recava a reclutare le bestie tra i suoi conoscenti abituali, in quantità corrispondente alle possibilità della malga, per andare a comporre il carico da condurre all\'alpeggio. Il bestiame alpeggiato apparteneva quindi a diversi proprietari, ciascuno dei quali affidava al malghese mediamente due o tre capi. Erano soprattutto animali allevati nelle vicine frazioni del castionese (Cet, Faverga, Sossai, Caleipo, Madeago, Cirvoi, Castion, Tassei, Le Ronce e così via), ubicate ai piedi della montagna, ad essere condotti in quota per la monticazione.\nIl contesto che oggi si presenta a noi vede solo qualche residuo delle malghe e delle strutture elencate; permangono in tutto l\'arco montano alcuni segni, come lame, mandre e rovine di edifici, a ricordo delle vecchie attività che si svolgevano un tempo. Tra tutte le malghe che erano presenti nella catena del Visentin le uniche rimaste in funzione e che ancora svolgono la loro attività sono Faverghera e Col Toront; la prima, tutt\'ora attiva, è divenuta di proprietà di Veneto Agricoltura, la seconda è di proprietà dell\'Unione Montana Bellunese e opera anche come agriturismo, offrendo prodotti tipici locali.\n\n\n<i>Documento adattato da una ricerca effettuata da Simone Tormen sull’alpeggio in zona Visentin</i></string>
    <string name="varie_06"><b><big>RICETTA : CASUNZIÈI CON GAMÀITE, BURRO E RICOTTA</big></b>\n\nOrigine storico culturale\nLe gamaite, così chiamate in dialetto locale, sono le culubrine o Buon Enrico, erbette simili agli spinaci che crescono spontaneamente in primavera in luoghi umidi e ricchi di sostanze organiche. Si trovano in genere intorno alle malghe, e le potete vedere anche nei pressi del Giardino Botanico, dove le trovereste con il  nome di Chenopodium bonus-henricus.\nI casunziei venivano preparati in casa durante la stagione primaverile; questa ricetta è a cura dell’ IPSSAR di Falcade (Bl).\nTempo richiesto: 2.30 h\nGrado di difficoltà: Medio\nIngredienti (per 5 persone):\n<li>750g di colubrine</li>\n<li>10g di cipolla</li>\n<li>75g di burro</li>\n<li>15g di parmigiano</li>\n<li>1 tuorlo</li>\n<li>75g di ricotta affumicata</li>\n<li>sale e pepe qb</li>\nPer la pasta dei ravioli:\n<li>150g di semola di grano</li>\n<li>150g di farina 00</li>\n<li>2 uova</li>\n<li>acqua qb</li>\n<li>sale, olio d\'oliva qb</li>\nSvolgimento della ricetta:\nSbollentare le colubrine in acqua salata. Insaporirle in burro e cipolla, tritarle grossolanamente, aggiungere i tuorli, sale, pepe, noce moscata e parmigiano. Preparare la pasta e stenderla sottile, tagliare dei dischi, farcirli e chiuderli a mezzaluna, cucinarli in acqua salata, cospargerli di ricotta affumicata e condirli con burro spumeggiante.\n\n<b><big>CARATTERISTICHE DELL\' ORTO BOTANICO</big></b>\n\nLa principale peculiarità del Giardino consiste nella caratterizzazione geografica della collezione esposta, rappresentativa della flora delle Alpi Orientali. Anche la struttura della collezione è originale e segue una chiave di lettura fitogeografica basata sull’ecologia delle specie e la loro distribuzione. Le piante alpine vengono coltivate e disposte cercando di fornire ad ogni singola specie un ambiente il più possibile simile a quello in cui essa vive naturalmente; in questo modo si possono capire le complesse condizioni di vita all’interno di ogni habitat ed i vari meccanismi di adattamento delle piante. Ogni specie all’interno dei confini della Riserva viene segnalata con un cartellino su cui sono riportati: il disegno della pianta, il binomio latino, il nome volgare, la famiglia, il periodo di fioritura, la quota e l’areale.</string>
    <string name="flora_06"><b><big>ALCUNE SPECIE PRESENTI</big></b>\n\n<li>Azalea delle Alpi (Loiseleuria procumbens)</li>\n<li>Calyptella capula</li>\n<li>Coclearia alpina (Rhyzobotryia alpina)</li>\n<li>Drosera (Drosera rotundifolia)</li>\n<li>Erba Perla Rupestre (Moltkia suffruticosa)</li>\n<li>Festuca a fiori stretti (Festuca Stenanth)</li>\n<li>Genziana rossigna (Gentiana pannonica)</li>\n<li>Genziana stellata (Swertia perennis)</li>\n<li>Giglio carniolico (Lilium Carniolicum)</li>\n<li>Giglio giallo (Hemerocallis flava)</li>\n<li>Mirtillo palustre (Vaccinium oxycoccos)</li>\n<li>Ninfea comune (Nymphaea alba)</li>\n<li>Ninfea gialla (Nuphar luteum)</li>\n<li>Oxyporus populinus</li>\n<li>Primula tirolese (Primula tyrolensis)</li>\n<li>Radicchiella slovena (Crepis Slovenica)</li>\n<li>Raponzolo di roccia (Physoplexis comosa)</li>\n<li>Regina delle Alpi (Eryngium alpinum)</li>\n<li>Rickenella swartzii</li>\n<li>Salice erbaceo (salix herbacea)</li>\n<li>Sassifraga delle Dolomiti (Saxifraga squarrosa)</li>\n<li>Scarpetta della Madonna (Cypripedium calceolus)</li>\n<li>Silene a cuscinetto (Silene acaulis)</li>\n<li>Spinacio selvatico (Orapo)</li>\n<li>Stella alpina (Leontopodium Alpinum)</li>\n<li>Wulfenia (Wulfenia carinthiaca)</li>\nTra le piante presenti sia all’interno che all’esterno del Giardino botanico, si trova <b>l’Aconito</b>, sia nella variante violacea sia in quella gialla. Si tratta di una pianta le cui proprietà erano note anche nell’antichità: Plinio la cita nella sua “Naturalis Historia” come erba nata dalla bava di Cerbero, cane a tre teste trascinato da Eracle fuori dagli inferi. Mitridate, re del Ponto, coltivava l’Aconito per utilizzarlo come veleno contro i suoi avversari e al tempo stesso per “mitridatizzare” se stesso contro il principio attivo della pianta, l’aconitina.\nNel XVI secolo il medico senese Andrea Mattioli riporta un’accurata descrizione dei sintomi di intossicazione da Aconito, somministrato da Papa Clemente VII a due assassini che erano stati condannati a morte per impiccagione; volendo sperimentare gli effetti di un antidoto che gli era stato proposto da un frate, il Papa ordinò che la pena fosse convertita in avvelenamento. L’antidoto non funzionò e i due poveretti perirono in modo atroce.\nL’Aconito cresce nei pascoli ricchi di azoto (tipicamente vicino alle malghe, o dove pascolano animali), è diffuso in tutto il Nord Italia dai 600 ai 2000-2500 m di quota; fiorisce tra giugno e agosto-settembre. La pianta è alta 50-80 cm, perenne; i fiori sono molto appariscenti, di colore blu-viola nell’Aconito Napello.\nTutta la pianta è velenosa, ed infatti il suo consumo è evitato dagli animali al pascolo; contiene aconitina, alcaloide la cui dose mortale si aggira intorno a 1-4 mg per un uomo adulto (per la stricnina è intorno ai 30-50 mg), dose che si trova in pochi grammi di radici (parte del vegetale in cui il principio attivo è maggiormente concentrato).\nLa tossicità si esplica a livello di sistema nervoso poichè agisce prima irritando e poi paralizzando le terminazioni nervose: in seguito ad avvelenamento si manifestano formicolio e gonfiore di lingua e glottide; seguono vertigini, nausea, vomito, cefalea, convulsioni, alterazioni cardiache e respiratorie che portano alla morte.Se l’aconito napello è mortale, il <b>buon Enrico</b> (Chenopodium bonus-henricus, detto anche spinacio selvatico) è commestibile ed è utilizzato in cucina. Il nome scientifico viene da Enrico IV di Navarra, protettore dei botanici.\nSi tratta di una pianta erbacea perenne che condivide l’habitat con l’Aconito ed è presente tra i 500 e i 2100 m slm; ha aspetto farinoso e colloso per la presenza di numerosi peli vescicolosi.\nHa un fusto eretto, striato e foglioso, ramificato dalla base, alto 20-70 cm. Le foglie contengono vitamina C, sali di ferro, saponine e mucillagini; ha azione emolliente e lassativa, ma è sconsigliato a chi soffra di calcolosi renale, di gotta o di nefropatie per il suo contenuto in acido ossalico.\n\n<i><b>Le informazioni riportate non sono consigli medici; i contenuti hanno solo fine illustrativo e non sostituiscono il parere di un sanitario</b></i></string>
    <string name="contatti_06"><b><big>SITO ORTO BOTANICO:</big></b>\n\n<a href="http://www.alpedelnevegal.it/giardino-botanico/">http://www.alpedelnevegal.it/giardino-botanico/</a></string>

    <string name="descrizione_07">Il rifugio Brigata Cadore sorge in prossimità della cresta tra il M. Faverghera e il Col Toront, in posizione splendidamente panoramica. Accessibile direttamente grazie alla  seggiovia che parte dal Piazzale Nevegal, si trova nei pressi del Giardino Botanico del M. Faverghera.</string>
    <string name="storia_07">La costruzione della struttura che vi si presenta agli occhi venne decisa durante un’assemblea della sezione di Belluno del CAI dell’8/2/1954: durante la presidenza di Furio Bianchet fu costituito un Comitato il cui compito doveva essere quello di provvedere all’edificazione di un rifugio posto all’arrivo della seggiovia. Furono in seguito approvate la costruzione dello skilift tra il Brigata e il Rifugio Bristot (all’epoca già esistente) e stretti accordi con la Società Feltrina Birreria Pedavena per l’arredamento degli interni del Rifugio Brigata.\nL’apertura della struttura avvenne nell’inverno 1957/8, con primo gestore Pier Luigi Campanaro (proprietario dell’albergo Cappello di Belluno);la cerimonia di inaugurazione si svolse il 26 ottobre 1958.\nNel tempo il rifugio ha ospitato generazioni di escursionisti e di sciatori, che arrivavano numerosi dalla pianura veneta, in auto o con i “treni della neve”.\nDotato di una cinquantina di posti letto suddivisi in 16 camerette venne venduto dal CAI a fine millennio, poiché la gestione era diventata troppo onerosa. Attualmente è chiuso al pubblico da diverso tempo.\nAd agosto 2013 Dolomiti Contemporanee, con il patrocinio dell’Alpe del Nevegal, del Comune di Belluno e della Regione Veneto vi ha realizzato la prima sessione di “open in painting”: alcuni artisti, tra cui Davide Zucco, Emanuele Kabu, Ericailcane e Andreco, hanno decorato la grigia facciata dell’edificio lavorando su temi legati all’ambiente, all’uomo e ai contrasti tra l’ambiente e la montagna.\n<i>“Lo stesso Rifugio Brigata Cadore si staglia e contrasta, volumetricamente, in modo interessante rispetto al paesaggio circostante. Sembravano messi lì apposta, quei neutri muri cementizi, in attesa di prendere ed incarnare figure e scene, diventando quadro, e libro.”\n(dal sito di Dolomiti Contemporanee)</i>\n\n<b><big>IL NEVEGAL NELLA PREISTORIA</big></b>\n\nDurante il Paleolitico la provincia di Belluno fu interessata da diversi episodi glaciali, caratterizzati da fluttuazioni climatiche che determinavano espansioni e regressioni dei ghiacciai presenti nel Vallone Bellunese. Guardando verso la Valle del Piave avreste visto un lungo fiume di ghiaccio, dello spessore massimo di 700 m, che lambiva quota 1000-1100m nel periodo di massima espansione.\nCi sono testimonianze della frequentazione umana della montagna bellunese durante questa fase: sul Monte Avena, nel Feltrino, sono stati trovati numerosi reperti risalenti al Paleolitico Medio e all’inizio del Paleolitico Superiore.\nPer quanto riguarda la nostra zona è assodata la presenza di un insediamento Mesolitico, scoperto da C. Mondini e da A. Villabruna lungo il crinale del M. Faverghera, dove sono state trovati dei manufatti in selce (grattatoi, bulini, punte) disseminati in varie zone.\nSi suppone che i cacciatori che frequentavano la zona fossero organizzati in bande, accampate vicino a depressioni del terreno nella zona tra il Rifugio Brigata e il M. Faverghera: il territorio offriva pozze d’acqua temporanee e ottima visibilità per la cattura degli erbivori; un altro accampamento era presente verso F.lla Zoppei, sotto la cima del M. Visentin.\nDurante gli scavi per la costruzione della seggiovia che adduce al Brigata Cadore, oltre ai manufatti litici di età mesolitica sono stati scoperti frammenti di ceramica, che inducono a supporre che la zona fosse frequentata da comunità di agricoltori-pastori durante il Neolitico. Probabilmente queste popolazioni utilizzavano i vasi per conservare derrate alimentari di vario genere, tra cui acqua, latte, cereali. Reperti simili sono stati trovati anche a Losego, Cugnan, Vena d’Oro, Polpet e altre località: la zona di Belluno era quindi, nel Neolitico, stabilmente popolata.</string>

    <string name="descrizione_08">Volgendo lo sguardo verso Nord la vista si apre sulle principali cime Dolomitiche, tra cui la Marmolada, il Pelmo, l’Antelao, il gruppo delle Pale di San Martino. Si tratta di luoghi la cui unicità e bellezza è stata riconosciuta a livello internazionale.\n\n<b><big>DOLOMITI PATRIMONIO DELL’UNESCO</big></b>\n\nNel 2009 l’UNESCO ha iscritto le Dolomiti tra i Patrimoni naturali dell’umanità. Si tratta di un Bene complesso sia dal punto di vista geografico che amministrativo, composto da nove Sistemi ed esteso su 142mila ettari in 5 Province e 3 Regioni (Trentino - Alto Adige, Veneto e Friuli Venezia Giulia).\nIl 26 giugno 2009 il Comitato per il Patrimonio mondiale ha dichiarato:\n“I nove sistemi montuosi che compongono le Dolomiti Patrimonio dell’umanità comprendono una serie di paesaggi montani unici al mondo e di eccezionale bellezza naturale.\nLe loro cime, spettacolarmente verticali e pallide, presentano una varietà di forme scultoree che è straordinaria nel contesto mondiale. Queste montagne possiedono inoltre un complesso di valori di importanza internazionale per le scienze della Terra.\nLa quantità e la concentrazione di formazioni carbonatiche estremamente varie è straordinaria nel mondo, e contemporaneamente la geologia, esposta in modo superbo, fornisce uno spaccato della vita marina nel periodo Triassico, all’indomani della più grande estinzione mai ricordata nella storia della vita sulla Terra. I paesaggi sublimi, monumentali e carichi di colorazioni delle Dolomiti hanno da sempre attirato una moltitudine di viaggiatori e sono stati fonte di innumerevoli interpretazioni scientifiche ed artistiche dei loro valori”.\nIn accordo con UNESCO nel 2010 nasce la Fondazione, il cui compito è garantire una gestione efficace del Bene seriale, favorirne lo sviluppo sostenibile e promuovere la collaborazione tra gli Enti territoriali che amministrano il proprio territorio secondo diversi ordinamenti.</string>
    <string name="fauna_08">Percorrendo il sentiero di cresta non è probabile vedere gli animali più schivi: essere in campo aperto li rende visibili e vulnerabili.\nSe però durante la vostra passeggiata alzerete gli occhi verso il cielo potrete intercettare il volo di alcuni rapaci diurni quali il gheppio,la poiana e, se fortunati, l’aquila.\n\n<b><big>AQUILA REALE (Aquila chrysaetos)</big></b>\n\nVolteggia nel cielo fino ad altezze vertiginose sfruttando le correnti ascensionali; come tutti gli altri rapaci possiede occhi che le consentono un\'acutezza visiva almeno otto volte superiore a quella dell\'uomo. Caccia su un territorio vastissimo, tra i 30 ed i 100 chilometri quadrati, con decise picchiate sulle prede (lepri, scoiattoli, donnole, volpi, piccoli di camoscio e capriolo) e, in misura minore, uccelli.\nL\'aquila reale resta fedele al proprio partner per molti anni. A volte i due collaborano nella caccia: mentre uno vola basso per spaventare la preda l\'altro rimane più in alto pronto alla cattura.La coppia costruisce il nido all\'interno del suo territorio, su rupi inaccessibili, utilizzando grossi rami e tappezzandoli di ramoscelli e foglie fresche. Ogni coppia ha diversi nidi: ogni anno ne sceglie uno che restaura aggiungendo rami e fronde. Vi vengono deposte due uova; i piccoli nascono tra aprile e maggio, ad alcuni giorni uno dall\'altro. Il più vecchio uccide quasi sempre l\'altro. In luglio-agosto il giovane lascia il nido, ma vive anche tre o quattro mesi con i genitori prima di imparare a cacciare e diventare indipendente.\n\n<b><big>GHEPPIO (Falco tinnunculus)</big></b>\n\nIl gheppio vive in quasi tutti gli ambienti, dal livello del mare alle quote più elevate, ad eccezione dei boschi molto fitti; la sua dieta è costituita prevalentemente da piccoli mammiferi (topi, arvicole, talpe, scoiattoli) e, in misura minore, da uccelli che cattura a terra, da lucertole e da insetti.\nI suoi piccoli nascono in maggio-giugno; come tutti i piccoli di rapace devono essere imboccati dalla madre per circa tre settimane. Dopo più di un mese imparano a volare ma trascorrono ancora alcune settimane nei pressi del nido, dove vengono nutriti dai genitori e apprendono a cacciare.\nIl gheppio è uno specialista del "volo librato" che gli consente di stare sospeso in aria, fermo nello stesso punto: guardando verso l’alto potete vederli mentre si esibiscono nel cosiddetto “ Spirito Santo”.</string>
    <string name="flora_08">Il sentiero che percorre la cresta attraversa prati privi di vegetazione arborea; nella stagione della fioritura potete osservare diverse piante tra cui la Bistorta officinalis (erba serpentina, o poligono bistorta) e l’Hypericum maculatum (iperico macchiato o erba di San Giovanni delle Alpi).\n\n<b><big>BISTORTA OFFICINALIS:</big></b>\n\nPianta erbacea perenne alta da 20 a 80 cm, foglie lisce e lucide, verdi nella pagina superiore e azzurrine in quella inferiore. Piccoli fiori rosati raccolti in un’unica spiga, visibili tra giugno/luglio e agosto/settembre. Cresce in pascoli umidi ricchi di nitrati, in boschi radi, in luoghi paludosi, tra i 900 e i 2000 m s.l.m. Il nome bistorta viene dalla forma delle radici che dà l’idea di un serpente (è detta anche erba serpentina); per questo motivo veniva in passato usata come antidoto al morso di vipera, senza che in realtà avesse effetto.\nLe radici contengono invece notevoli quantità di tannini e di acido gallico, mentre il fusto contiene acido salicilico. Mettendo in infusione nell\'acqua del bagno una manciata di polvere del rizoma, opportunamente avvolta in un telo, si ottiene un ottimo bagno lenitivo e astringente.\n\n<b><big>HYPERICUM MACULATUM (iperico macchiato, o erba di San Giovanni delle Alpi).</big></b>\n\nPianta perenne  alta 20-60 cm, foglie opposte ellittiche, talora ovate, lamina con ghiandole nere al bordo e nervature ben rilevate.\nFiori con 5 petali giallo-dorati  punteggiati e striati di scuro, soprattutto inferiormente fiorisce in giugno-agosto. E’ presente nella regione alpina, in prati e pascoli montani e subalpini, in cespuglieti, da 500 a 2000(2600) m slm.\nSecondo una tradizione diffusa in Europa le ragazze potevano sapere se avrebbero trovato marito raccogliendo un ramo di iperico la notte di San Giovanni: se il mattino dopo i fiori erano ancora freschi, si sarebbero sposate entro l’anno.\nL’utilizzo dell’iperico come pianta medicinale risale ai Greci che lo usavano contro la pazzia; nel Medioevo veniva utilizzato come amuleto per tenere lontani i diavoli, per garantire sonni tranquilli e veniva usato dai Crociati in Terra Santa per propiziarsi la buona sorte. Forse quest’uso derivò dal fatto che l’ipericina, pigmento visibile anche ad occhio nudo nelle macchie dei fiori, emana un odore simile a quello dell’incenso.\nSull’attività anti demoniaca non possiamo esprimerci; è invece certo che l’ipericina è un potente anti infiammatorio a livello delle mucose e per questo viene utilizzata come cicatrizzante nelle ulcere, nelle ustioni e nelle piaghe.\nAgisce inoltre come anti depressivo con un meccanismo d’azione simile a quello di alcuni farmaci ansiolitici.\n\n\n<b><i>Le informazioni riportate non sono consigli medici e potrebbero non essere accurate. I contenuti hanno solo fine illustrativo e non sostituiscono il parere medico</i></b></string>

    <string name="descrizione_09">Siamo giunti a metà del nostro percorso e ci si offre la possibilità di fare una tappa al Rifugio Visentin, aperto per buona parte dell’anno; il panorama e la natura circostante fanno del Col Visentin una delle mete più frequentate dal turismo veneto sia estivo che invernale.\nDal rifugio a quota 1764 m slm si gode una bellissima vista sulla laguna veneta, sul Montello, sul monte Grappa, sulle Dolomiti (Pelmo, Civetta, Antelao, Cimon della Pala, Piz Boè, Marmarole).</string>
    <string name="contatti_09"><a href="http://www.rifugiocolvisentin.net">http://www.rifugiocolvisentin.net</a>\n\n<a href="info@rifugiocolvisentin.net">info@rifugiocolvisentin.net</a>\n\ntel: 0437 - 27110</string>
    <string name="storia_09">Pochi sanno che sulla cima del Col Visentin il 23 settembre 1900 venne inaugurato il rifugio Budden dedicato a RICCARDO ENRICO BUDDEN, personaggio di rilievo della storia dell’alpinismo italiano: fondatore a Firenze della Sezione del CAI, padrino della nascita nel 1868 della Sezione del CAI di Agordo, fondatore della “Società degli amici degli alberi”per stimolare l’amore per le piante da parte dei giovani.\nSi trattava di un piccolo fabbricato che poteva ospitare “12 pagliericci nel camerone del piano superiore, e 30 persone sul fieno” (Rivista Mensile del CAI dell’epoca).\nIl rifugio Budden ebbe vita breve: travolto dagli eventi della Prima Guerra Mondiale fu completamente distrutto; nel 1938 il Comandante del 5° Regg. Artiglieria di Belluno, Col. Antonio Norcen, propose di erigere un rifugio a memoria dei caduti nelle campagne dell’Africa Orientale sulla vetta del Col Visentin, con l’appoggio del CAI di Belluno. L’inaugurazione della nuova struttura, comprensiva di una cappella ai caduti, avvenne il 15/8/1946. Durante la II guerra mondiale il rifugio fu punto di passaggio e ricovero di brigate partigiane; al termine della guerra venne effettuata una accurata manutenzione della struttura e affidata la gestione al CAI di Belluno.\nLe traversie non erano finite: un incendio (25 maggio 1964), dovuto al surriscaldamento della canna fumaria, causò la distruzione del primo e del secondo piano del nuovo rifugio. Il piano terra e il seminterrato, all’interno del quale si cercò di portare l’arredo dai piani superiori, ne uscirono indenni ma il danno complessivo fu enorme.\nLa popolazione di Belluno, la sezione degli Alpini e alcuni militari (tra cui il generale Antonio Norcen, che mise a disposizione personalmente 50 mila lire dell’epoca) si attivarono rapidamente e ottennero uno stanziamento di fondi per la ricostruzione del Rifugio.\nIl lavori si protrassero fino al 1968 e il 31 agosto dello stesso anno si tenne la cerimonia della re-inaugurazione del Rifugio. Durante gli anni ‘70 vennero poste in prossimità della struttura le antenne che ancora oggi purtroppo alterano la splendida vista che lo caratterizza.\n </string>
    <string name="varie_09"><b><big>TAPPA MONACO-VENEZIA</big></b>\n\nNel 1973 Ludwig Graßler, in compagnia di due amici, decise di affrontare un particolare viaggio, cioè di attraversare le Alpi da Monaco a Venezia a piedi senza utilizzare nessun mezzo meccanico.\nImpiegò più di un mese nella ricerca di percorsi e sentieri già tracciati e di normale utilizzo, evitando percorsi difficili e vie ferrate e rispettando la filosofia della semplicità e tranquillità dell\'impresa: 28 tappe, circa 520 km di lunghezza, 3 nazioni attraversate, 20.000 metri di dislivello complessivo. Ogni anno dal lontano 1973 sono molte le persone che affrontano questa avventura e transitano per il rifugio apponendo la loro firma sul libro degli ospiti.\nLa tappa 24 (da Belluno a Revine) propone due varianti: il tracciato originario passa per Valmorel, Casera Montegal e Pian de le Femene; una variante più recente sale sulle creste del Nevegal e del Col Visentin e richiede un pernottamento aggiuntivo al rifugio Col Visentin. In questa seconda ipotesi il panorama è magnifico ma il percorso si allunga di una giornata e le tappe diventano 29.\nIn entrambi i casi si scende a Revine, località dalla quale si riprende il cammino verso Venezia.</string>

    <string name="descrizione_10">Ci troviamo sul versante nord del nostro percorso e dall’ aperto ambiente di cresta ci immergiamo in habitat più riparati che ospitano specie diverse. Nei boschi trovano rifugio diverse specie di Ungulati e da poco tempo ha fatto la sua ricomparsa il lupo; la flora è quella tipica dei versanti più ombrosi.\nLa strada è facilmente percorribile a piedi o in bicicletta, ed è chiusa al traffico veicolare (con l’eccezione dei gestori dei rifugi).</string>
    <string name="fauna_10"><b><big>IL CAPRIOLO</big></b>\n\nE’ uno dei Mammiferi che più facilmente potrete avvistare; appartiene alla famiglia dei Cervidi, vive in zone boscose preferibilmente con frequenti radure e un folto strato arbustivo.\nE’ privo di coda e il suo mantello è marrone-rossastro d\'estate, marrone-grigiastro con un evidente posteriore bianco in inverno(specchio anale); i piccoli hanno il mantello maculato.\nNei maschi sono presenti corna dotate di tre punte che cadono all\'inizio dell\'inverno per riformarsi nella primavera successiva.\nIn inverno il capriolo tende a formare piccoli gruppi mentre nelle altre stagioni è più frequentemente solitario; durante la stagione degli amori (estate) i maschi adulti marcano il proprio territorio scortecciando piccoli alberi con le corna.\nLa gestazione è particolare: ad una fase di “pre-gravidanza”, che interessa i 4 mesi e mezzo dopo l’accoppiamento e nella quale l’ovulo fecondato interrompe il proprio sviluppo arrestandosi in uno stato di quiescenza, segue la gravidanza vera e propria che parte a dicembre-gennaio e comporta l’impianto dell’embrione nell’utero. A questo punto può iniziare lo sviluppo embrionale che si conclude dopo circa cinque mesi con un parto generalmente gemellare. Questo meccanismo evita che le nascite avvengano in inverno durante la stagione rigida e quindi più selettiva per i piccoli e le madri.\n\n<b><big>IL CERVO</big></b>\n\nMammifero di grandi dimensioni (lunghezza fino a 260 cm; altezza alla spalla 150 cm), vive nei boschi aperti, nelle brughiere e nei pascoli di montagna ed ha abitudini prevalentemente crepuscolari-notturne. Il mantello è marrone rossastro in estate, in inverno diventa marrone grigiastro e sul collo dei maschi si sviluppa una criniera di lunghi peli. Le corna sono di notevoli dimensioni (palco) e sono presenti nei maschi; cadono in inverno per riformarsi in pochi mesi sempre più ramificate e robuste.\nQuando vive nelle zone aperte forma mandrie numerose guidate da femmine adulte e composte da giovani e da femmine; nel bosco invece i gruppi sono più piccoli.\nGli accoppiamenti avvengono in autunno quando il maschio attira la femmina con il suo suggestivo bramito; quando le capacità vocali di maschi diversi si equivalgono questi si affrontano in campo aperto. La gestazione dura da 226 a 236 giorni e di norma viene partorito un solo piccolo, raramente 2. Le nascite si concentrano nei mesi di maggio – giugno.\n\n<b><big>IL RITORNO DEL LUPO</big></b>\n\nA partire dalla metà degli anni ’90 del secolo scorso il lupo è ritornato a colonizzare il territorio alpino, che aveva abbandonato nei primi decenni del ‘900 a causa della riduzione degli habitat, delle prede naturali e della persecuzione diretta.\nIl ritorno del lupo è stato agevolato da una serie di fattori favorevoli: lo spopolamento delle campagne e delle montagne con il conseguente aumento delle superfici boschive, l’aumento delle prede a disposizione (cervi e caprioli), la protezione legale della specie e le campagne di sensibilizzazione dell’opinione pubblica.\nLa “riconquista” delle aree montane fa dunque parte di un processo naturale dovuto alle condizioni favorevoli; i branchi di lupi che vivono sulle Alpi sono formati da un numero medio di 4-7 esemplari: quando  nasce una cucciolata, ed è la sola coppia dominante a riprodursi,i  giovani dell’anno precedente possono restare in posizione subalterna oppure allontanarsi per andare “in dispersione” alla ricerca di nuovi territori. Questo meccanismo impedisce l’incrocio tra consanguinei e previene l’eccessivo sfruttamento delle risorse alimentari del territorio.\nPoiché nell’arco delle ventiquattro ore, principalmente nelle ore notturne, i lupi possono compiere spostamenti di oltre 50 km, capiamo che non solo è possibile che dagli Appennini si siano spostati, di generazione in generazione, fino a raggiungere le Alpi, ma anche che si è trattato di un processo dettato dalle necessità naturali della specie. È Infatti documentata la presenza del primo  branco in Piemonte dal 1995, in Lessinia (VR) dal 2012 e in Provincia di Belluno il passaggio di singoli esemplari già da diversi anni.\nNell’area attraversata dal sentiero delle Creste vive stabilmente un branco (dato 2018) composto attualmente da 8 esemplari, frutto di un parto di 7 cuccioli avvenuto nel 2017; essi occupano la zona compresa tra il territorio di Ponte nelle Alpi, Belluno, Limana, Trichiana e Mel, spingendosi da Cornolade fino a Praderadego. La superficie della zona in questione corrisponde a quella mediamente occupata da un branco di lupi sulle Alpi, che si aggira sui 250 km2.\nIn Provincia di Belluno è accertata la presenza di altri due branchi: uno a Sud nella zona del M. Grappa, l’altro a Nord verso Livinallongo del Col di Lana.\n<b>Come riconoscerlo?</b>\nLa corporatura del lupo è snella e robusta e le dimensioni ricordano quelle di un pastore tedesco. Il lupo della popolazione italiana ha un peso compreso in media tra i 25 ed i 35 kg, con maschi adulti che possono raggiungere pesi di 40-45 kg. La lunghezza di un esemplare adulto è di circa 110-115 cm, alla quale va aggiunta ancora la coda che misura in media 30-35 cm. L’altezza al garrese è compresa tra i 50 e 70 cm.\nLa colorazione del pelo è molto variabile sia a livello sotto specifico che individuale e varia da toni beige-rossicci più tipici dei periodi estivi a quelli marroni-grigiastri con sfumature nere più tipici del manto invernale. Una caratteristica del lupo della popolazione italiana sono le due bande nere sugli arti anteriori.\nLa singola impronta di un lupo non è distinguibile da quella di un cane medio-grande. Generalmente i cuscinetti plantari appaiono lunghi, insieme al segno lasciato dalle unghie; l’impronta è larga in media 8-10 cm con passo di 80-90 cm. Frequentemente nelle zampe anteriori i due cuscinetti plantari centrali sono uniti, ma ciò non è facile da distinguere nella traccia lasciata.\n<b>Precauzioni?</b>\nDal Novecento ad oggi non sono documentati in Italia casi di aggressione ad umani; il lupo è schivo, come qualsiasi animale selvatico sfugge la presenza dell’uomo.\nCome misura precauzionale vi consigliamo di tenere i vostri cani al guinzaglio o sotto controllo vicino a voi, affinché non fuggano inseguendo gli animali e mettendosi in situazione di potenziale pericolo. Vi invitiamo anche a non lasciare resti di pasti; i lupi potrebbero abituarsi a cercare “cibo facile”, avvicinandosi ai percorsi degli umani.</string>
    <string name="flora_10">Tra fine maggio e fine luglio potrete vedere la Manina rosea (Gymnadenia conopsea) un’orchidea alta 20-50 cm, con fiori piccoli, di colore rosa, riuniti in spighe che comprendono anche una cinquantina di fiori.\nFonte di nutrimento per la fauna è il <b>sorbo degli uccellatori</b> (Sorbus aucuparia) che prende il nome dal fatto che veniva usato nei roccoli per attrarre l’avifauna a scopo di cacciagione.\nSi tratta di un albero di medie dimensioni, alto 15-20 m, con fiori numerosi che compaiono tra maggio e luglio ed emanano un odore simile a quello del fiore del Castagno. I frutti sono piccoli pomi globosi raccolti in pesanti grappoli, di color rosso scarlatto o rosso corallo e persistono per tutto l\'inverno sull\'albero. Giungono a maturazione tra settembre e ottobre,  sono appetiti dai corvi e dai merli e sono un elemento importante per il nutrimento della fauna attiva nella stagione invernale; il loro sapore è acidulo e aspro.\nIl Sorbo colonizza rodoreti e ontaneti subalpini comportandosi da specie pioniera microterma; moderatamente eliofilo, sopporta bene anche l’ombra.\nOccupa principalmente nicchie rocciose, strapiombi, margini boschivi, radure nei boschi montani di latifoglie nobili e di conifere fra 400 e i 2.400 m s.l.m.\nNei paesi del Nord Europa gli si attribuivano poteri magici: i bastoni ricavati dai suoi rami avrebbero protetto dalla sfortuna e dalle streghe; dalle bacche si ricavava un liquore simile al kirch. Nei frutti è presente il sorbitolo, uno zucchero con azione lassativa; il succo di sorbo veniva usato per veicolare preparati contenenti ferro, vitamina B12  e vitamina C.\n\n\n<b><i>Le informazioni riportate non sono consigli medici e potrebbero non essere accurate. I contenuti hanno solo fine illustrativo e non sostituiscono il parere medico</i></b></string>
    <string name="geologia_10"><b><big>SORGENTE CARSICA</big></b>\n\nLe rocce che compongono la Dorsale prealpina del Visentin hanno per la maggior parte una composizione carbonatica che si presenta con due formazioni geologiche, una con prevalenza di calcari organogeni e di piattaforma  e una sempre calcarea, ma alternata a strati argillosi impermeabili. Le due formazioni affiorano la prima prevalentemente nella zona verso Faverghera (parte più a Nord del percorso) e la seconda nella zona verso il Col Visentin, dove si trova la strada forestale. Il fenomeno carsico, tipico dei calcari, fa scendere l’acqua nelle porosità e fessurazioni delle rocce, ma quando l’acqua incontra i livelli impermeabili scaturisce lungo le fratture dei piani di faglia e genera  delle piccole sorgenti a carattere temporaneo, come quella che si può osservare sulla strada di ritorno dal Col Visentin.</string>

    <string name="descrizione_11">L’habitat che stiamo attraversando ospita una popolazione di fagiani di monte, che nella zona trovano condizioni ottimali nonostante la presenza della strada forestale e degli impianti sciistici.\nQuesta situazione è resa possibile dal  terreno decalcificato che consente la crescita dei rodo – vaccinieti (Rhododendron ferrugineum e Vaccinium myrtillus), selezionati dall’animale, e dalla presenza di molti nuclei di Abete rosso e Larice, situazione che offre una pluralità di ambienti graditi alla specie.</string>
    <string name="fauna_11"><b><big>FAGIANO Di MONTE (Tetrao tetrix)</big></b>\n\nIl Fagiano di monte, assieme al Gallo cedrone, al Francolino di monte e alla Pernice bianca appartiene alla famiglia dei Tetraonidi, uccelli caratterizzati da una serie di adattamenti ai climi freddi. I quattro tetraonidi italiani non hanno sempre popolato le Alpi: la loro presenza nella penisola italiana è dovuta all’ultima glaciazione. Quando i ghiacciai dell’Asia e del Nord Europa si espansero fino ad ricoprire l’Europa centro meridionale una buona parte della fauna artica, tra cui i 4 tetraonidi, compì una migrazione verso le nostre latitudini. Al ritiro dei ghiacciai, circa 15000 anni fa, queste specie si rifugiarono nelle zone di montagna alpine, cioè nei territori dove le condizioni climatiche e le strutture vegetazionali fossero state simili a quelle delle fredde zone di appartenenza.\nLe caratteristiche morfologiche simili a tutti i Tetraonidi sono dovute alla comune acclimatazione ai climi freddi: hanno tarsi in parte o completamente piumati e appendici pettiniformi a lato delle dita, che favoriscono il galleggiamento sulla neve.\nIl Fagiano di monte costituisce uno spiccato esempio di dimorfismo sessuale: il piumaggio maschile è nero con qualche riflesso bluastro mentre il sottocoda e la parte inferiore delle ali sono bianchi. Un carattere distintivo è una fascia bianca presente sulla parte superiore delle ali, particolarmente visibile quando l’animale è in volo.\nNei maschi la forma della coda caratterizza più di ogni altro segno distintivo la morfologia di questo animale: le penne timoniere sono molto lunghe e curvate verso l’esterno, formando l’immagine di una forcella (da cui deriva il nome volgare Gallo forcello). Altro segno distintivo nei maschi sono le caruncole molto sviluppate, di colore rosso.\nLa femmina presenta un piumaggio marron – grigiastro, con tonalità meno vivaci del maschio.\nSulle Alpi il Fagiano di monte trova l’ambiente ottimale fra il limite superiore del bosco e le aree aperte dove la copertura arborea poco densa è associata ad uno strato arbustivo ed erbaceo vario. Questa situazione vegetazionale si trova, sulla catena alpina, tra i 1500 e i 2300 m s.l.m. a seconda della continentalità del clima. Anche l’esposizione gioca un ruolo importante nella determinazione dell’habitat del Fagiano di monte: vengono scelti i versanti con esposizioni fresche (Nord-Est, Nord-Ovest e Ovest) perché consentono la crescita di un determinato tipo di vegetazione, cioè rododendro e mirtillo, lariceti, ecc.\nNella stagione invernale il gallo forcello scava delle buche sulla neve dove si rifugia perminimizzare il dispendio energetico, mantenendo la temperatura da -5° a 0° anche quando fuori fa molto più freddo. Durante la primavera i maschi concentrano tutte le energie sull’attività di canto: vengono privilegiate le zone aperte, con vegetazione arborea rada o assente, in modo da essere visibili agli altri esemplari. In più, per facilitare la dispersione dei fischi, le arene di canto si trovano in zone con pendenza poco accentuata ma possibilmente con elevata inclinazione dei versanti adiacenti.</string>
    <string name="flora_11"><b><big>RHODODENDRON FERRUGINEUM (rododendro rosso)</big></b>\n\nRelitto della vegetazione alpina preglaciale, il rododendro è considerato la più bella pianta arbustiva della flora alpina, tanto da meritarsi il nome di “rosa delle alpi”. Il nome del genere Rhododendron viene dal greco “albero delle rose”, mentre quello specifico ferrugineum si riferisce al colore della pagina inferiore delle foglie.\nUn tempo i botanici definivano questo fiore “Balsamum alpinum” per la ricchezza di sostanze balsamiche contenute nelle sue foglie; attenzione però, perchè la pianta è tossica: le foglie contengono glucosidi che sono stati causa di avvelenamenti di cavalli, pecore ed altri erbivori.\nDiffuso prevalentemente sulle Alpi come sottobosco in boschi di conifere, supera frequentemente il limite della vegetazione arborea colonizzando le praterie. Popolamenti spesso molto estesi (rododendreto) rivestono di preferenza i versanti freschi ed esposti a nord, ad innevamento prolungato e su substrati poveri di calcio. Caratterizza la fascia di vegetazione subalpina tra i 1.600 e i 2300 m  slm; è comune inoltre sui versanti rocciosi, cenge e macereti d’alta quota.\nI fiori di rododendro impiegano due anni per sbocciare e, tra giugno e luglio, danno origine a una tra le più spettacolari fioriture dell’arco alpino.\nRiuniti fino a 20 esemplari, i fiori hanno la tipica forma di campanula con 5 petali saldati e una corolla rosso-purpurea.\n\n<b><big>VACCINIUM MYRTILLUS (Mirtillo)</big></b>\n\nIl mirtillo nero è una specie presente lungo tutto l\'arco alpino. Cresce formando popolamenti densi in brughiere di altitudine e in peccete e faggete altomontane, su suoli profondi, freschi, acidi, ricchi in humus, con optimum dalla fascia montana superiore a quella subalpina.\nI frutti del mirtillo sono notoriamente commestibili sia crudi sia in marmellate e sciroppi e contengono un pigmento blu del tipo degli antociani (mirtillina), utilizzato anche come colorante naturale per alimenti.\nLa farmacopea attuale utilizza le foglie e soprattutto i frutti del mirtillo per il contenuto in numerosi principi attivi: antociani, flavonoidi, acidi organici (succinico,malico, citrico, chinico, lattico, ossalico), tannini, pectine, arbutina e idrochinone, sali minerali, carotenoidi, Vit. B e C. Il mirtillo nero ha attività tonica-astringente, vasoprotettrice, ipoglicemizzante ,antisettica, diuretica, antimicrobica, con impiego terapeutico nelle forme lievi del diabete, nelle dispepsie, nelle diarree croniche ed enteriti, nell’insufficienza venosa cronica, nella fragilità capillare, nelle infezioni delle vie urinarie e , in oculistica, nella terapia delle miopie e delle ridotte percezioni visive in luce crepuscolare o notturna, per le quali risultano particolarmente efficaci gli antociani: il loro utilizzo è derivato dall’osservazione che durante la seconda guerra mondiale i piloti della RAF, consumatori di grandi quantità di marmellate di mirtillo, mostravano avere una migliore visione notturna.\n\n\n<b><i>Le informazioni riportate non sono consigli medici; i contenuti hanno solo fine illustrativo e non sostituiscono il parere di un sanitario.</i></b></string>

    <string name="descrizione_12">Adagiato poco sotto la cima del Col Torónt, nel versante occidentale, offre un panorama che abbraccia la Val Belluna, la Vallata Feltrina, il Cadore e alcune delle più belle cime delle Dolomiti.\nMeta di facili escursioni è raggiungibile a piedi, in mountain bike e in seggiovia con breve camminata. E’ visitabile dalla primavera all’autunno, ma il periodo migliore va da maggio a giugno.</string>
    <string name="storia_12">Il 20 febbraio 1950 il consiglio della sezione CAI di Belluno approvò la realizzazione di un rifugio al Col Toront a quota 1600m slm. Il piano di finanziamento prevedeva un intervento da parte dello Stato di un milione di lire e di 600.000 lire dalla famiglia Bristot, proprietaria dell’omonima azienda di caffè, che voleva così ricordare il figlio Angelo, Tenente degli Alpini caduto durante la guerra di Abissinia.  Il Comune mise a disposizione il terreno e fornì il legname necessario. L’inaugurazione e l’apertura avvennero il 29 ottobre 1950; il primo gestore fu Sergio Arban. Nel 1956, a causa di debiti insoluti nei riguardi dell’impresa costruttrice, il rifugio Bristot venne affidato in gestione alla famiglia Fornasier di Belluno (titolare dell’impresa che lo aveva eretto), con lo scopo di risolvere le pendenze finanziarie; nel 1962, sempre per lo stesso motivo, il rifugio fu venduto all’impresa, che si impegnò a mantenere il nome originario. Nel 1995 fu acquistato da Giovanna Arban, figlia di Sergio, primo gestore del nostro rifugio; la sua famiglia, al momento in cui scriviamo, ne è titolare.</string>
    <string name="turismo_12"><b><big>UNIVERSIADI 1985</big></b>\n\nLa XII edizione dell’Universiade (Olimpiadi universitarie) invernale del 1985 ebbe luogo tra il 16 e il 24 febbraio a Belluno e in particolare in Nevegal, con le gare di sci alpino. Alla manifestazione parteciparono circa 1.000 atleti di 30 nazioni. Dopo il boicottaggio delle Olimpiadi di Mosca (1980) e di Los Angeles (1984), gli atleti delle due superpotenze tornarono a sfidarsi a Belluno.\nToccò al "Grillo" Maurilio De Zolt, il fondista di Presenaio di San Pietro che di lì a due anni avrebbe strabiliato il mondo conquistando il titolo mondiale nella cinquanta chilometri di fondo di Oberstdorf, portare la fiaccola dei Giochi fin sul tripode allestito nel bel mezzo del Listòn di Piazza dei Martiri di Belluno.\nL\'Universiade 1985 fu la più ricca di medaglie per l\'Italia e in assoluto per quanto concerne la partecipazione di atleti (la nazionale più numerosa fu quella dell\'Unione Sovietica che si presentò con 100 atleti, 16 allenatori e 6 dirigenti).</string>
    <string name="geologia_12"><b><big>IL VALLONE BELLUNESE</big></b>\n\nIl territorio del Vallone Bellunese è compreso tra due grandi versanti, quello settentrionale delle Dolomiti Bellunesi e quello meridionale delle Prealpi Bellunesi ed è percorso dal Fiume Piave.\nIl Vallone comprende la parte centrale del bacino del Piave, dove il fiume proveniente dalla regione dolomitica entra nella regione prealpina. La valle, prima stretta e profonda, diviene più ampia. I dati raccolti dai sondaggi e gli affioramenti visibili in corrispondenza del fondovalle e dei versanti testimoniano che si tratta di una valle fluviale con rimodellamento glaciale. Il fondovalle è coperto da materiale alluvionale e terrazzato per lunghi tratti. In prossimità della città di Belluno il fiume scorre in un alveo ai piedi del versante meridionale, ma è stato osservato un paleoalveo sepolto dalle numerose alluvioni e costituente il terrazzo su cui sorge la città stessa. Il versante meridionale della valle sale verso le pendici del Col Visentin con un sistema a gradoni. Il primo gradone è quello di Castion ed è modellato in roccia, in particolare la roccia affiorante prende il nome di Flysch una serie di strati di diverso spessore e granulometria dei sedimenti molto evidente in prossimità dei torrenti. Il secondo livello è quello della piana del Nevegal.\nIn condizioni di buona visibilità da questo punto di osservazione è possibile seguire l’andamento del fiume Piave verso Feltre. La valle si mantiene ampia anche se, in prossimità di Cesa e Busche, si restringe fino a poche decine di metri.\nLa valle è impostata sul bacino sinclinale di Belluno, compreso tra due grandi versanti, quello settentrionale delle Dolomiti Bellunesi e quello meridionale delle Prealpi Venete.\nL’area ha avuto origine da eventi geologici che si sono susseguiti a partire dal Mesozoico, continuati durante l’orogenesi Alpina e completati durante l’ultima glaciazione.\nDurante il Mesozoico l’area si trovava tra la piattaforma Trentina e la piattaforma Friulana ed era interessata da fenomeni di deposito da bacino, cioè accumulo di sedimenti che nel tempo sono diventati rocce.\nNelle ultime fasi dell’Orogenesi Alpina (65-8 milioni di anni fa) l’area dalle Dolomiti alle Prealpi iniziò a sollevarsi a causa della spinta della zolla continentale africana contro quella europea e il fondo marino cominciò a emergere nelle zone più settentrionali. Questo processo provocò il piegamento degli strati rocciosi e la formazione della sinclinale.\nDurante il Pleistocene Superiore le Alpi Dolomitiche e le Prealpi Venete che si affacciano sul Vallone Bellunese subirono il passaggio del ghiacciaio del Piave che raggiunse la quota di 1200 metri e una larghezza massima, tra un versante e l’altro, di 15 chilometri.\nLa maggior parte del materiale che troviamo sui versanti e sul fondovalle, a testimonianza del processo di erosione, trasporto e accumulo generato dal passaggio del ghiacciaio, risale all’ultima espansione glaciale Würmiana, tra i 24.000 e 16.000 anni fa.\nVolgendo lo sguardo verso il Col Visentin un occhio esperto può riconoscere sul versante settentrionale rivolto verso Belluno due profonde incisioni di forma circolare prodotte dall’azione erosiva di due piccoli ghiacciai locali, il Coro grande e il Coro piccolo, che coesistevano con il ghiacciaio del Piave e che si separarono da esso.\nUlteriore prova del passaggio del ghiacciaio sono i depositi morenici presenti soprattutto sul versante sinistro del Vallone Bellunese. Questi depositi, frutto dell’azione di erosione e trasporto del ghiacciaio, sono disposti a quote differenti e parallelamente alla direzione del fondovalle principale e documentano che la massa glaciale raggiunse quote differenti, mantenute per lunghi periodi.\nPer finire nell’ultimo periodo geologico chiamato Quaternario  si è accumulato  sul fondo del vallone uno spesso strato di sedimenti alluvionali appoggiati sulla base più antica di sedimenti terrigeni del periodo Terziario.</string>
    <string name="contatti_12"><b><big>RIFUGIO BRISTOT</big></b>\n\n<a href="https://it-it.facebook.com/RifugioBristot/">https://it-it.facebook.com/RifugioBristot/</a>\n\n Tel. 3389553434\n\n<a href="rif.bristot@gmail.com">rif.bristot@gmail.com</a></string>
    <string name="nome_app">Nevegapp \nv 1.2.2</string>
    <string name="hello_blank_fragment">Hello blank fragment</string>
</resources>